<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Aldarone.fr</title>
    <link>https://aldarone.fr/index.xml</link>
    <description>Recent content on Aldarone.fr</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <copyright>2011 - 2016. Publié sous licence Creative Commons Attribution-NoDerivatives 4.0 International</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Feb 2017 19:00:00 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://aldarone.fr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Whoupiii ! Et de deux !</title>
      <link>https://aldarone.fr/whoupiii-et-de-deux/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2017 19:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://aldarone.fr/whoupiii-et-de-deux/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Hey c&amp;rsquo;est donc la deuxième fois de suite que j&amp;rsquo;écris un article recensant les choses intéressantes de la semaine et je ne le fais qu&amp;rsquo;avec un seul jour de retard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On dirait que je suis bien partie, même si cette fois sera plus sobre que la précédente, la faute à l&amp;rsquo;actualité qui a bouffé tout le temps disponible sur twitter et les tâches pas très passionnantes au boulot qui ne m&amp;rsquo;ont pas motivées à stimuler ma curiosité.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;lundi&#34;&gt;Lundi&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;le-global-state-c-est-comme-les-singletons-de-la-merde&#34;&gt;Le Global State c&amp;rsquo;est comme les Singletons : de la merde&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En premier lieu et suite au lien à propos des Singletons de &lt;a href=&#34;https://aldarone.fr/combien-de-temps-je-vais-my-tenir-cette-fois/&#34;&gt;la semaine dernière&lt;/a&gt;, voilà un petit avertissement qui va de pair avec ces sales bêtes : le grand méchant &lt;a href=&#34;http://softwareengineering.stackexchange.com/questions/148108/why-is-global-state-so-evil&#34;&gt;Global State&lt;/a&gt; qui rend impossible à suivre le flux d&amp;rsquo;informations qui transite dans nos application.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;rafraîchir-la-navigation-par-onglets&#34;&gt;Rafraîchir la navigation par onglets&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, pour celles et ceux qui le savent, Mozilla développe un nouveau moteur HTML, CSS, JS en Rust nommé Servo ainsi qu&amp;rsquo;un navigateur expérimental nommé browser.html. Si Servo va à terme remplacer Gecko dans Firefox, browser.html est uniquement là pour tenter des trucs vite fait. Celà leur permet donc de réfléchir à des moyens de remplacer la navigation classique utilisant des onglets par &lt;a href=&#34;https://medium.com/@patrykadas/lossless-web-navigation-with-trails-9cd48c0abb56#.z76gla3pm&#34;&gt;un nouveau concept se basant sur des arbres&lt;/a&gt;. Et le moins qu&amp;rsquo;on puisse dire c&amp;rsquo;est que ça a l&amp;rsquo;air entousiasmant !&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;nos-amis-les-crustacés-et-leurs-potes-céphalopodes&#34;&gt;Nos amis les crustacés et leurs potes céphalopodes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Et pour le dernier lien de la journée, voilà une étude fort intéressante grâce à laquelle nous apprenons que &lt;a href=&#34;https://www.washingtonpost.com/national/health-science/do-lobsters-and-other-invertebrates-feel-pain-new-research-has-some-answers/2014/03/07/f026ea9e-9e59-11e3-b8d8-94577ff66b28_story.html&#34;&gt;les crustacés et les céphalopodes ressentent bel et bien la douleur&lt;/a&gt;. Ça fait donc un argument de moins pour les ennemis des animaux.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mardi&#34;&gt;Mardi&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;ne-faites-pas-votre-propre-crypto&#34;&gt;Ne faites pas votre propre crypto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pour le seul lien du jour vous aurez droit à un petit coup de gueule technique contre un article expliquant comment utiliser des mots de passe dans ses playbooks Ansible sans devoir les stocker en clair.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est effectivement une bonne pratique que de ne pas stocker en clair ses mots de passe, surtout à côté de ses playbooks, mais il y a une règle d&amp;rsquo;or en sécurité informatique qui est la suivante : NE FAITES PAS VOTRE PROPRE CRYPTO. Sauf bien sûr si vous êtes une bande d&amp;rsquo;experts en crypto (et seulement si vous êtes une bande)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://lesaventuresdeyannigdanslemondeit.blogspot.com/2017/01/chiffrementdechiffrement-des-mots-de.html&#34;&gt;Cet article&lt;/a&gt; montre donc comment écrire en Python un script qui va chiffrer et déchiffrer des mots de passe à l&amp;rsquo;aide de l&amp;rsquo;algo 3DES. C&amp;rsquo;est intéressant d&amp;rsquo;un point de vue éducatif mais de grâce ne faites pas ça chez vous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Déjà parce que vous avez mieux à faire que maintenir un énième script maison, ensuite parce que &lt;a href=&#34;https://www.keylength.com/fr/4/&#34;&gt;le NIST estime que 3DES ne sera plus fiable d&amp;rsquo;ici 2030&lt;/a&gt; et enfin parce qu&amp;rsquo;Ansible a déjà de quoi gérer ce souci à l&amp;rsquo;aide de la commande &lt;a href=&#34;http://docs.ansible.com/ansible/playbooks_vault.html&#34;&gt;ansible-vault&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donc retenez deux choses : Ne faites pas votre propre crypto et lisez la doc de vos outils.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mercredi&#34;&gt;Mercredi&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;gitlab-com-et-ses-backups-foireux&#34;&gt;Gitlab.com et ses backups foireux&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ce jour a suirtout été marqué par &lt;a href=&#34;https://about.gitlab.com/2017/02/01/gitlab-dot-com-database-incident/&#34;&gt;l&amp;rsquo;énorme plantage de Gitlab.com&lt;/a&gt; qui, à la suite d&amp;rsquo;une erreur de manip et d&amp;rsquo;une politique de backup non testée, a perdu 6h de données.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ils ont fait preuve d&amp;rsquo;une transparence assez exemplaire, allant même jusqu&amp;rsquo;à livestreamer les réparations.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;vendredi&#34;&gt;Vendredi&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;c-est-quoi-un-blanc&#34;&gt;C&amp;rsquo;est quoi un blanc ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Enfin, pour terminer ce billet, voilà une réflexion assez cruciale dans les luttes de l&amp;rsquo;anti-racisme politique qui, en plus d&amp;rsquo;éclairer pas mal sur le sens de ces luttes permet d&amp;rsquo;évacuer les accusations de « vrai racisme, » de « racialisme, » ou de « communautarisme dont sont souvent accusés les partisans de cet anti-racisme politique :  &lt;a href=&#34;http://indigenes-republique.fr/mais-qui-sont-les-blancs/&#34;&gt;Mais qui sont les blancs ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;fin&#34;&gt;Fin&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Je vous avais prévenu qu&amp;rsquo;il y aurais moins de liens cette fois, mais j&amp;rsquo;espère me rattraper la semaine prochaine !&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Combien de temps je vais m&#39;y tenir cette fois ?</title>
      <link>https://aldarone.fr/combien-de-temps-je-vais-my-tenir-cette-fois/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jan 2017 17:57:33 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://aldarone.fr/combien-de-temps-je-vais-my-tenir-cette-fois/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Histoire de pas toujours écrire un article fleuve et rester silencieuse ici de longues semaines en attendant l&amp;rsquo;idée suivante, je me suis dit que j&amp;rsquo;allais essayer de faire un petit bilan hebdo des trucs vu en ligne qui ont marqué ma semaine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après, je me connais, je sais bien que mes bonnes résolution tombent toujours à l&amp;rsquo;eau après quelques itérations donc c&amp;rsquo;est pas dit que je persiste longtemps. Mais j&amp;rsquo;espère que ça en intéressera le temps que ça durera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et j&amp;rsquo;ai aucune idée du format que ça aura parce que on est Mardi, j&amp;rsquo;ai juste mes notes de la veille et si ça se trouve d&amp;rsquo;ici Vendredi j&amp;rsquo;aurai de quoi écrire un petit roman que je ne voudrais pas forcément infliger au reste du monde.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;lundi&#34;&gt;Lundi&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;arch-et-linux-sont-dans-un-bâteau&#34;&gt;Arch et Linux sont dans un bâteau&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;On commence par un peu de technique parce que j&amp;rsquo;ai creusé un peu autour du noyau Linux et d&amp;rsquo;Arch. C&amp;rsquo;est toujours la version 4.8 qui est dans le dépôt stable alors que la version 4.9 est sortie en décembre et que la 4.8 ne sera plus supportée d&amp;rsquo;ici la fin du mois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il s&amp;rsquo;avère que la 4.9 a &lt;a href=&#34;https://bugzilla.kernel.org/show_bug.cgi?id=192111&#34;&gt;un vilain bug&lt;/a&gt; qui empêche les ordis ayant un processeur Intel de démarrer. Ça ne le fait pas avec tous les CPU Intel, mais c&amp;rsquo;est suffisamment gênant pour bloquer le noyau dans les dépôts testing. On espérait une résolution pour la 4.9.5 qui est sortie le 20 Janvier mais &lt;a href=&#34;https://bugs.archlinux.org/task/52246#comment154786&#34;&gt;apparemment ça serait plutôt pour la 4.9.6&lt;/a&gt; (cf. le dernier commentaire) qui sortira prochainement.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;un-mauvais-docu-sur-le-porn-amateur-professionnel&#34;&gt;Un mauvais docu sur le porn « amateur » professionnel&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, j&amp;rsquo;ai regardé le documentaire Netflix « &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=qTkEIGsNXu4&#34;&gt;Hot Girls Wanted&lt;/a&gt; » qui était… plutôt médiocre. Le docu commence alors que des adolescentes arrivent chez leur « agent » après avoir répondu à une annonce et se termine avec soulagement quand elles sont sauvées de la pornographie quelques mois plus tard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;angle choisi saute aux yeux, il s&amp;rsquo;agit une fois de plus de décrire le travail du sexe comme intrinsèquement mauvais au lieu d&amp;rsquo;attaquer l&amp;rsquo;industrie capitaliste qui exploite les travailleur⋅euses. La critique qu&amp;rsquo;en fait &lt;a href=&#34;http://jezebel.com/in-hot-girls-wanted-porn-isnt-ruining-women-exploitat-1709109263&#34;&gt;le site Jezebel&lt;/a&gt; est assez instructive et pour une vraie critique de l&amp;rsquo;industrie du sexe, je conseillerai probablement « &lt;a href=&#34;http://www.canalplus.fr/infos-documentaires/pornocratie/cid1429571-figure-du-x-engage-feministe-qui-est-la-realisatrice-ovidie.html&#34;&gt;Pornocratie, les nouvelles multinationales du sexe&lt;/a&gt; » d&amp;rsquo;Ovidie si j&amp;rsquo;arrive à mettre la main dessus.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;des-réflexions-du-genre&#34;&gt;Des réflexions du genre&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai aussi lu un article qui a éclairci d&amp;rsquo;un coup beaucoup des choses encore nébuleuses dans ma tête et qu&amp;rsquo;il va falloir que je digère un peu, c&amp;rsquo;est « &lt;a href=&#34;https://raymondreviens.wordpress.com/2017/01/17/anti-guide-du-questionnement-de-genre/&#34;&gt;Anti-guide du questionnement de genre&lt;/a&gt; » du blog Raymond Reviens qui se veut une réponse au « &lt;a href=&#34;http://simonae.fr/militantisme/thematiques-queer/petit-guide-questionnement-genre/&#34;&gt;Petit guide du questionnement de genre&lt;/a&gt; » de chez Simonæ sous un angle qu&amp;rsquo;on pourrait qualifer de matérialiste et anti-libéral (d&amp;rsquo;où, entre autres, le fait que ça me parle)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;libreelec-sur-odroid-c2&#34;&gt;LibreElec sur ODROID-C2&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Et puis finalement, j&amp;rsquo;ai passé la dernière beta de &lt;a href=&#34;http://forum.odroid.com/viewtopic.php?f=144&amp;amp;t=24753&amp;amp;sid=b91cb0c1223b33b08e91735f172a1f61&#34;&gt;LibreElec sur mon Odroid-C2&lt;/a&gt;. Il a remplacé mon RaspberryPi 2 (qui tournait sous &lt;a href=&#34;https://osmc.tv/&#34;&gt;OSMC&lt;/a&gt;) pour lire mes fichiers médias puisqu&amp;rsquo;il est capable de décoder du HEVC 10bits et avec la dernière beta disponible je peux enfin afficher les vidéos youtube en FullHD. Le seul truc un peu relou c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il a fallu faire une installation complète au lieu de passer par le processus de mise à jour standard.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mardi&#34;&gt;Mardi :&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;pornocratie&#34;&gt;Pornocratie&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ça n&amp;rsquo;aura pas trop tardé, j&amp;rsquo;ai pu regarder « Pornocratie » qui était effectivement vachement plus intéressant que « Hot Girls Wanted » puisqu&amp;rsquo;il dénonce les montages financiers fait par les boites de streaming gratuit. Par contre il ne traite que de cet angle et fait un peu dans la nostalgie du temps avant le piratage où les travailleurs et travailleuses du sexe étaient respectées dans le métier 🤔&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;la-signature-de-firefox-nightly&#34;&gt;La signature de Firefox Nightly&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Apparemment il y a quelques semaines Mozilla a migré le système de build de Firefox sur une nouvelle plateforme et du coup la génération des signatures et des sommes de contrôle est toute pétée. Ça veut dire que quand on installe une verssion nightly, on peut pas être sûres qu&amp;rsquo;on est pas en train de télécharger une version modifiée par un tiers malveillant. &lt;a href=&#34;https://bugzilla.mozilla.org/show_bug.cgi?id=1305139#c17&#34;&gt;Tout devrait être rétabli d&amp;rsquo;ici la semaine prochaine&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme j&amp;rsquo;utilise le paquet &lt;code&gt;firefox-nighlty-fr&lt;/code&gt; d&amp;rsquo;Archlinux j&amp;rsquo;ai du un peu bidouiller le &lt;code&gt;PKGBUILD&lt;/code&gt; pour désactiver la récupération et la vérification des checksums (en gros on replace les commandes curl correspondantes par un gros &lt;code&gt;&#39;SKIP&#39;&lt;/code&gt; et on utilise l&amp;rsquo;option &lt;code&gt;--skipinteg&lt;/code&gt; de &lt;code&gt;makepkg&lt;/code&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mercredi&#34;&gt;Mercredi :&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;city-of-stars&#34;&gt;City of stars&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Perso j&amp;rsquo;adore les comédies musicales, j&amp;rsquo;adore Ryan Gosling, j&amp;rsquo;adore Emma Stone et j&amp;rsquo;ai beaucoup aimé Whisplash. Donc j&amp;rsquo;étais très très hypé pour la sortie de « &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=0pdqf4P9MB8&#34;&gt;La La Land&lt;/a&gt; »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et je n&amp;rsquo;ai pas été déçu. Du rire et des larmes et des étoiles dans les yeux et les chansons en tête tout le reste de la semaine. C&amp;rsquo;est la crème de la comédie romantique hétéro monogame, avec des chansons en plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le seul point noir c&amp;rsquo;est que la monogamie c&amp;rsquo;est vraiment de la merde.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;bad-evil-singleton&#34;&gt;Bad Evil Singleton&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Au boulot j&amp;rsquo;ai eu à intervenir sur du code comportant un Bad Evil Singleton. Du genre qui répand du Global State dans tous les sens et qui rend affreusement difficile la compréhension des entrée/sortie et le testing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du coup je laisse un message de service : &lt;a href=&#34;https://testing.googleblog.com/2008/08/by-miko-hevery-so-you-join-new-project.html&#34;&gt;Tuez vos singletons&lt;/a&gt; et faites de l&amp;rsquo;injection de dépendance.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;jeudi&#34;&gt;Jeudi :&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;ce-beau-pays-qu-est-la-russie&#34;&gt;Ce beau pays qu&amp;rsquo;est la Russie&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est toujours agréable de commencer la journée sur des bonnes nouvelles et ce matin là c&amp;rsquo;était donc l&amp;rsquo;annonce de la dépénalisation des violences conjugales en Russie. Au nom, bien sûr, de &lt;a href=&#34;http://www.lemonde.fr/europe/article/2017/01/26/contre-les-valeurs-occidentales-la-russie-depenalise-les-violences-domestiques_5069197_3214.html&#34;&gt;la protection de cette institution séculaire qu&amp;rsquo;est la famille&lt;/a&gt;. Qu&amp;rsquo;est-ce qu&amp;rsquo;on ferait pas pour la sauver celle-là hein ?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;la-justice-en-milieu-anarcho-queer&#34;&gt;La justice en milieu anarcho-queer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pour rester dans des sujets similaires, je suis tombé sur un texte intéressant sur &lt;a href=&#34;https://colonellerobles.wordpress.com/2014/02/26/premiers-pas-sur-une-corde-raide/&#34;&gt;la manière de gérer les agressions sexuelles en milieu queer et féministe&lt;/a&gt; qui fait écho à quelque chose que j&amp;rsquo;avais lu sur il y a un moment sur &lt;a href=&#34;http://www.atelierdecreationlibertaire.com/IMG/pdf/Deviance_en_societe_libertaire.pdf&#34;&gt;la gestion de la criminalité, sur l&amp;rsquo;exil et sur la peine de mort dans une société anarchiste&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;vendredi&#34;&gt;Vendredi :&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;une-alternative-à-twitter&#34;&gt;Une alternative à Twitter&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Toujours à l&amp;rsquo;affut pour quitter les services centralisés et privateurs, j&amp;rsquo;ai décidé de tester Mastodon qui est une réimplémentation de GNUSocial avec une interface beaucoup plus sexy (semblable à celle de Tweetdeck) et quelques fonctionnalités bienvenues.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Déjà l&amp;rsquo;équivalent des « Tweets » s&amp;rsquo;appelle les « Pouets », ensuite il est possible de passer par une étape de validation avant que quelqu&amp;rsquo;un puisse nous suivre tout en continuant à poster des pouets publics. À l&amp;rsquo;opposé on peut publier des pouets visibles uniquement pour nos followers même si on ne les valide pas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, il y a un système de &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=0Y3T6Xz5h7o&#34;&gt;Content Warning&lt;/a&gt; qui permet d&amp;rsquo;écrire des spoilers, ou du contenu trigger qui ne sera affiché qu&amp;rsquo;après un clic sur un bouton.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai rapidement trouvé &lt;a href=&#34;https://github.com/halcy/MastodonToTwitter&#34;&gt;un script super bien foutu pour synchroniser mon compte avec Twitter&lt;/a&gt; et à part pour répondre aux tweets ou aux mentions je n&amp;rsquo;utilise plus que ça depuis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour tester il faut s&amp;rsquo;incrire sur &lt;a href=&#34;https://mastodon.social/auth/sign_up&#34;&gt;mastodon.social&lt;/a&gt; et pour me suivre il suffit d&amp;rsquo;ajouter &lt;a href=&#34;https://mastodon.social/users/Alda&#34;&gt;Alda@mastodon.social&lt;/a&gt; (Ça marche aussi avec GNUSocial)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;aux-chiottes-le-citoyennisme&#34;&gt;Aux chiottes le citoyennisme&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai dépassé mon quotat de gens qui employaient les termes « citoyen » et « démocratie participative » à tout bout de champ du coup j&amp;rsquo;ai ressorti un article à ce propos trouvé sur « La Bibliothèque Anarchiste » : « &lt;a href=&#34;https://fr.theanarchistlibrary.org/library/machete-individus-ou-citoyens&#34;&gt;Individus ou citoyens&lt;/a&gt; » qui donne du grain à moudre.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;arch-et-linux-sont-encore-dans-un-bateau&#34;&gt;Arch et Linux sont encore dans un bateau&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Finalement, j&amp;rsquo;ai fini ma semaine en mettant le noyau Linux à jour suite à la sortie de la version 4.9.6 dans les dépôts. Et la bonne nouvelle c&amp;rsquo;est que des corrections sympa sont présentes dans le module i915 ce qui m&amp;rsquo;a permis de réactiver deux fonctions d&amp;rsquo;économie d&amp;rsquo;énergie qui causaient le clignotement de l&amp;rsquo;écran de mon laptop. J&amp;rsquo;ai gagné 2W de consommation sur batterie ce qui me fait gagner de précieuses minutes d&amp;rsquo;usage, et c&amp;rsquo;est cool.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En parlant de mon laptop, il ne me reste plus quà résoudre un problème de webcam qui ne fonctionne qu&amp;rsquo;en 480p alors qu&amp;rsquo;elle est FullHD, un problème de hotplug HDMI et le décodage matériel des vidéos en HEVC ou VP9 10bits et il sera 100% fonctionnel. Pour un modèle sorti en septembre 2016, le support matériel est plutôt bon.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;fin&#34;&gt;Fin&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Voilà du coup le résumé de la semaine, c&amp;rsquo;est un peu long, peut-être que je splitterai à l&amp;rsquo;avenir, ou peut-être que je mettrai moins d&amp;rsquo;info. Si vous avez des suggestions vous pouvez commenter sur les divers rézosocio, je suis pas si dur à trouver. 😛&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Guillaume découvre l&#39;homophobie</title>
      <link>https://aldarone.fr/guillaume-decouvre-lhomophobie/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Dec 2016 14:30:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://aldarone.fr/guillaume-decouvre-lhomophobie/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Comme chaque année, les gens qui ont décidé de se reproduire se retrouvent confrontés aux catalogues de Noël pour leurs mini-moi et à la manière dont les représentations genrées les affectent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les pages bleues pour les garçons, les pages roses pour les filles et les mini-moi perdus dans ce découpage idiot qui sentent bien qu&amp;rsquo;ils vont avoir des problèmes dans la vie si ils demandent des jouets qui sont pas sur la bonne page.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et ce qu&amp;rsquo;il se passe quand on est un papa blanc hétérosexuel pas sexiste pas raciste pas homophobe et qu&amp;rsquo;on a un enfant qui voudrait un jouet de page rose alors que lui il est sensé regarder les pages bleues, ce qu&amp;rsquo;il se passe donc, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;on découvre l&amp;rsquo;existence de ce concept jusqu&amp;rsquo;alors nébuleux et qui s&amp;rsquo;appelle l&amp;rsquo;homophobie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et alors on écrit un article qu&amp;rsquo;on appelle « &lt;a href=&#34;https://medium.com/@gchampeau/voyage-au-pays-des-sexistes-et-homophobes-3706575ea544&#34;&gt;Voyage au pays des sexistes et des homophobes&lt;/a&gt; » pour bien rappeler que ça se passe dans un endroit qui nous est tout à fait éloigné, autant qu&amp;rsquo;un pays étranger peut l&amp;rsquo;être, parce que nous on est pas sexiste. Et on est pas homophobe. Et nos proches non plus. C&amp;rsquo;est les autres qui le sont.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;le-pays-des-sexistes&#34;&gt;Le pays des sexistes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;On est pas sexiste donc. Alors on commence par expliquer qu&amp;rsquo;entre gens de bien, on se partage naturellement les tâches ménagères sans genrer nos occupations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ok c&amp;rsquo;est monsieur qui bricole et jardine. Mais monsieur fait aussi le ménage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ok c&amp;rsquo;est madame qui fait à manger et qui fait la lessive. Mais madame discute aussi avec le garagiste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et ok, tout naturellement, on admet que comme dans tous les ménages, c&amp;rsquo;est madame qui en fait le plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et comme ça, au détour d&amp;rsquo;une phrase, presque nonchalemment, on admet qu&amp;rsquo;on profite en moyenne de &lt;a href=&#34;http://www.inegalites.fr/spip.php?article245&#34;&gt;trentes minutes de temps libre et d&amp;rsquo;une heure et demi de temps professionnel en plus que madame par jour &lt;/a&gt;. Sans jamais s&amp;rsquo;interroger sur ce que ça implique en terme de développement personnel et professionnel. Mais on est pas sexiste. Les sexistes c&amp;rsquo;est les autres.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;le-pays-des-homophobes&#34;&gt;Le pays des homophobes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comme on est pas homophobe non plus, on montre qu&amp;rsquo;on est très tolérant avec son petit garçon qui veut une poupée. Hé, on est tellement tolérant qu&amp;rsquo;on écrit un article pour le montrer au monde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et ok, on va lui offrir sa poupée, parce qu&amp;rsquo;on est pas homophobe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais on va quand même soigneusement éviter de se demander pourquoi on a quand même répondu que les pages roses « c&amp;rsquo;est plutôt pour les filles » (sous entendu, « c&amp;rsquo;est plutôt pas pour les garçons ») la première fois qu&amp;rsquo;il nous a posé la question.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D&amp;rsquo;ailleurs, on est tellement pas homophobe que quand des gens insultent son petit garçon à grand coups d&amp;rsquo;homophobie on trouve ça « sociologiquement épatant à observer » tous ces cons qui ont le droit de s&amp;rsquo;exprimer après tout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tant pis si tous ces cons qui ont le droit de s&amp;rsquo;exprimer après tout ils  défilaient dans les rues des grandes villes françaises pendant les mois qu&amp;rsquo;ont duré les interminables débats sur le mariage pour tous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tant pis si le nombres de témoignages d&amp;rsquo;actes LGBTphobes &lt;a href=&#34;https://www.sos-homophobie.org/rapport-annuel-2015&#34;&gt;ne cesse d&amp;rsquo;augmenter depuis 2002&lt;/a&gt; avec un pic quand tous ces cons qui ont le droit de s&amp;rsquo;exprimer après tout étaient en train de défiler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On est pas homophobes nous alors l&amp;rsquo;homophobie apparaît soudainement en 2016 quand on fait un tweet à propos d&amp;rsquo;un gamin qui veut une poupée et c&amp;rsquo;est juste de la connerie qui ne nous atteint pas après tout.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;le-pays-des-pas-sexistes-pas-homophobes-qui-se-posent-des-questions&#34;&gt;Le pays des pas sexistes pas homophobes qui se posent des questions&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mais tout de même on sent qu&amp;rsquo;il y a un truc pas net.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peut-être dans un moment de lucidité on se demande se qu&amp;rsquo;il se passera si on se balade en ville avec son petit garçon, qu&amp;rsquo;il transporte joyeusement sa poupée reine des neiges et qu&amp;rsquo;on croise un con qui a le droit de s&amp;rsquo;exprimer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peut-être ce con d&amp;rsquo;un autre pays va utiliser son droit de s&amp;rsquo;exprimer et traiter le petit garçon de PD. Nous on est pas homophobe, on est pas sexiste, on est pas con et tout ça ne nous atteint pas. Mais peut-être que ça risque d&amp;rsquo;atteindre notre garçon de 4 ans ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors il faudrait peut-être faire quelque chose ? Mais on a un sacré travail à faire ? Par où commencer ?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;par-où-commencer&#34;&gt;Par où commencer ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est par cette question, ironiquement, que la réflexion s&amp;rsquo;arrête. Les pas-sexistes, pas-homophobes sont démunis face à ces choses qui leur semblent tellement éloignées de leur pensée qu&amp;rsquo;ils ne savent pas par quel bout prendre le problème. Et Guillaume est loin d&amp;rsquo;être le seul à se réveiller un matin en découvrant les oppressions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La première étape c&amp;rsquo;est d&amp;rsquo;arrêter avec l&amp;rsquo;idée saugrenue que vivant dans une société sexiste, raciste, homophobe, validiste et j&amp;rsquo;en passe, on peut y échapper.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les sexistes c&amp;rsquo;est pas les autres. Les homophobes, c&amp;rsquo;est pas les autres. Les racistes, c&amp;rsquo;est pas les autres non plus. &lt;a href=&#34;https://medium.com/@mcpaccard/le-problème-ici-cest-que-c-est-trop-simple-de-grouper-ces-gens-dans-les-cons-66634585ab4&#34;&gt;Et ils sont pas juste cons.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette étape évite de s&amp;rsquo;imaginer détaché de ces considérations et aide à prendre conscience qu&amp;rsquo;on peut décemment pas lâcher « pour être honnête, elle en fait plus que moi., comme dans la plupart des foyers. » après avoir dit qu&amp;rsquo;on est pas sexiste, ou « c’est vraiment épatant à observer » en parlant &lt;a href=&#34;https://www.sos-homophobie.org/article/le-suicide-une-consequence-averee-de-l%E2%80%99homophobie-et-de-la-transphobie&#34;&gt;de réactions homophobes qui tuent des gens&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les sexistes, les racistes, les homophobes, c&amp;rsquo;est nous&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est déjà difficile de se défaire de ses réflexes oppressifs quand on subit une oppression. S&amp;rsquo;en défaire alors qu&amp;rsquo;on &lt;strong&gt;en profite directement&lt;/strong&gt; ça l&amp;rsquo;est encore plus. Alors il n&amp;rsquo;y a aucune chance que ça nous arrive par hasard, grâce au miracle de l&amp;rsquo;absence de réflexion sur ces sujets.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;étape suivante c&amp;rsquo;est de lire et d&amp;rsquo;écouter les gens qui subissent les oppressions qu&amp;rsquo;on tente d&amp;rsquo;abolir&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ça permet de se rendre compte que ce qu&amp;rsquo;on prend pour de la liberté d&amp;rsquo;expression est en fait une autorisation tacite donnée aux agresseurs pour s&amp;rsquo;en prendre aux populations discriminées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et ça évite aussi à ces gens qui subissent des opressions de passer tout leur temps militant à répéter ad nauseam la même rengaine à chaque privilégié plein de bonne volonté qui passe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une fois qu&amp;rsquo;on en est là, normalement on a commencé à ouvrir les yeux et à se remettre en question.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un indice pour savoir qu&amp;rsquo;on est sur la bonne voie c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;on a arrêté de croire que les blagues sont juste des blagues. On a peut-être aussi pris conscience de toutes ces excuses qui nous servaient à en faire moins que madame à la maison et on a commencé à mettre en place des stratégies pour une répartition plus équitable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et peut-être aussi on a commencé à se brouiller avec des gens qu&amp;rsquo;on connait depuis longtemps et qu&amp;rsquo;on imaginait pas-sexiste, pas-homophobe ou pas-raciste. Parce que tout le monde n&amp;rsquo;apprécie pas la remise en question de la même manière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, l&amp;rsquo;étape d&amp;rsquo;après c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas d&amp;rsquo;étape d&amp;rsquo;après. On a mis le doigt dans un long cheminement de questionnement et de remise en question qui doit être poursuivi à chaque instant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parce qu&amp;rsquo;on a un sacré travail à faire. Mais qu&amp;rsquo;on a enfin commencé.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;D&amp;rsquo;ailleurs au sujet du racisme et de certains passages de son article, je soupçonne Guillaume d&amp;rsquo;avoir au mieux un grand angle mort à ce sujet, au pire… pire, mais je veux pas me faire taxer de procès d&amp;rsquo;intention alors j&amp;rsquo;ai pas développé.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;N&amp;rsquo;allez pas vous imaginer que je sors ces réflexions de mes fesses de gars blanc éclairé. Ça fait des années que j&amp;rsquo;écoute, que je lis, que des féministes m&amp;rsquo;accordent de leur temps pour m&amp;rsquo;expliquer et me recadrer (et elles ont pas fini de le faire). Une grande partie de ce post &lt;a href=&#34;https://twitter.com/valerieCG/status/809001185910882304&#34;&gt;a d&amp;rsquo;ailleur été tiré des réflexions autour de ce fil twitter&lt;/a&gt;.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:2&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sortir la crypto de « nos » milieux</title>
      <link>https://aldarone.fr/sortir-la-crypto-de-nos-milieux/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Nov 2016 16:30:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://aldarone.fr/sortir-la-crypto-de-nos-milieux/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Ce matin j&amp;rsquo;ai eu l&amp;rsquo;occasion d&amp;rsquo;assister à une discussion sur Twitter qui avait rapport à l&amp;rsquo;organisation d&amp;rsquo;un atelier de crypto&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; à destination des personnes « qui militent dans un groupe ou une orga et qui dois communiquer sur des actions politiques avant et pendant des manifs. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un organisateur de « cryptoparties » « concurrentes » s&amp;rsquo;est immédiatement insurgé, prétendant que Le Reset est « en train de foutre en l&amp;rsquo;air tout notre travail en 4 tweets » allant parler de passer pour des black block, de ne pas être pris au sérieux, d&amp;rsquo;avoir des ennuis « avec une certaine presse. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selon lui, il faudrait éviter tant que possible de passer pour des terroristes aux yeux du ministère de l&amp;rsquo;intérieur, se faire le moins subversif possible pour disposer de relais dans la presse et cibler ce qu&amp;rsquo;on perçoit comme étant « le grand public. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce n&amp;rsquo;est ni plus ni moins que porter aux nues la dépolitisation de la lutte pour le droit à la vie privée. Et je n&amp;rsquo;ai pas peur de dire qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit à mon sens d&amp;rsquo;une posture visant à se donner bonne conscience.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« Le grand public » nous dit qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a rien à cacher et tout l&amp;rsquo;enjeu de le sensibiliser à ces questions est de lui faire admettre qu&amp;rsquo;il aurait quelque chose à cacher face à un gouvernement hostile ce qui est loin d&amp;rsquo;être chose gagnée et ce qui explique à mon avis l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;engouement général autour du chiffrement des communications.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut dans un premier temps prouver qu&amp;rsquo;un gouvernement hostile en viendrai à cibler « le grand public » puis trouver ce qu&amp;rsquo;il pourrait cibler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Or le cas du « grand public » est représenté par l&amp;rsquo;exemple de la famille Michu et parfois plus spécifiquement de Madame Michu. Le nom est évidemment choisi pour faire « ménagère blanche de moins de 50 ans » et comment la famille Michu, des blancs hétérosexuels de classe moyenne, avec des opinions politiques moyennes, pourrait-elle être subversive aux yeux d&amp;rsquo;un gouvernement hostile ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il existe cependant des populations différentes, qui ne se reconnaissent aucunement dans l&amp;rsquo;ensemble « grand public » et qui ont beaucoup plus à caindre du gouvernement actuel qui leur est &lt;strong&gt;déjà&lt;/strong&gt; hostile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il s&amp;rsquo;agit des populations LGBT les plus marginalisées. Il s&amp;rsquo;agit des populations racisées. Il s&amp;rsquo;agit des militants qui organisent les luttes politiques au sein de ces populations. Il s&amp;rsquo;agit des militants politiques d&amp;rsquo;extrême gauche, les antifa, les anarchistes, les anti-capitalistes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces milieux sont &lt;strong&gt;déjà&lt;/strong&gt; face à un gouvernement hostile. Ces milieux ont &lt;strong&gt;déjà&lt;/strong&gt; des choses à cacher. Et ces milieux ne vous ont pas attendu pour se poser certaines questions.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;les-cryptonerds-et-la-posture-du-sauveur&#34;&gt;Les cryptonerds et la posture du sauveur&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Je disais plus haut que dépolitiser la lutte pour le droit à la vie privée est une posture visant à se donner bonne conscience.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elle permet en effet de s&amp;rsquo;agiter, d&amp;rsquo;organiser des choses, de faire échos chez nos potes cryptonerds et quand « le grand public » ne nous regarde pas comme le messie qu&amp;rsquo;on pense être à ses yeux on peut tranquillement décider que c&amp;rsquo;est parce qu&amp;rsquo;il est ignorant et qu&amp;rsquo;il faut l&amp;rsquo;éduquer plus fort.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On devient celui sait et celui qui fait, face aux masses moutonnantes ignorantes et inactives.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est là qu&amp;rsquo;intervient le constat « &lt;em&gt;Il faut sortir la crypto de nos milieux.&lt;/em&gt; » et c&amp;rsquo;est là que le bât blesse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce n&amp;rsquo;est pas la crypto qu&amp;rsquo;il faut sortir de « nos » milieux. C&amp;rsquo;est les cryptonerds qui doivent sortir du puit de suffisance qu&amp;rsquo;ils confondent avec un piedestal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce n&amp;rsquo;est pas un hasard si &lt;a href=&#34;https://twitter.com/Hypsoline_/status/803886667593646080&#34;&gt;Jean-Michel Cryptoparty&lt;/a&gt; a une dent contre Le Reset. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un hackerspace inclusif qui se tient à &lt;a href=&#34;http://lamutinerie.eu/&#34;&gt;La Mutinerie&lt;/a&gt;, « un lieu féministe, par et pour les meufs, gouines, bies, trans&amp;rsquo;, queers, participatif et ouvert à toutEs. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi une population qui organise des luttes pour sa survie irait écouter quelqu&amp;rsquo;un qui ne connait pas les enjeux dont il est question,  qui n&amp;rsquo;est pas menacé par le pouvoir en raison de sa seule existence et qui, en dehors du militantisme cryptonerd, passe une partie non négligeable de son temps à cracher sur les luttes du milieu qu&amp;rsquo;il essaye d&amp;rsquo;évangéliser ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour être efficace, les cryptonerds doivent en premier lieu s&amp;rsquo;intéresser aux autres luttes, en saisir les enjeux et s&amp;rsquo;y allier. Sans ça, ils ne pourront que faire face à leur inutilité en regardant les autres avancer sans eux.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;C&amp;rsquo;est &lt;a href=&#34;https://twitter.com/le_RESET/status/803869538689384452&#34;&gt;Dimanche à 13h&lt;/a&gt;.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ça sent le souffre chez Riseup</title>
      <link>https://aldarone.fr/%C3%A7a-sent-le-souffre-chez-riseup/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2016 20:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://aldarone.fr/%C3%A7a-sent-le-souffre-chez-riseup/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Comme indiqué dans cet article (&lt;a href=&#34;https://c4ss.org/content/47015&#34;&gt;Riseup’s Canary Has Died&lt;/a&gt;), le « warrant canary » de Riseup n&amp;rsquo;a pas été renouvelé après son échéance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ça veut dire qu&amp;rsquo;il est plus que probable que l&amp;rsquo;organisation ait à faire face à une procédure judiciaire dont elle ne peut pas parler et qu&amp;rsquo;elle soit contrainte de fournir des informations personnelles appartenant à certain⋅es de ses usager⋅es à la justice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais comme elle l&amp;rsquo;a toujours dit: plutôt couper le courant plutôt que céder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est donc possible que Riseup efface les données en sa possession dans un futur plus ou moins proche. Ce n&amp;rsquo;est donc pas trop le moment de rejoindre leurs services.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et j&amp;rsquo;ai fait un compte chez eux HIER. Admirez mon timing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors du coup quelles sont les alternatives ? J&amp;rsquo;en ai vu trois qui peuvent faire l&amp;rsquo;affaire et que je vais présenter très succintement ici. (Ce ne sont pas les trois seules alternatives qui existent, ce sont juste trois dont j&amp;rsquo;ai entendu parler qui m&amp;rsquo;ont l&amp;rsquo;air suffisamment sérieuse pour considérer de les utiliser quotidiennement.)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://disroot.org/&#34;&gt;disroot.org&lt;/a&gt;, basé aux Pays-Bas. Il y a des mails, du chat et du diaspora*.  Le domaine date de 2015-06 donc c&amp;rsquo;est assez jeune mais ça a aussi l&amp;rsquo;avantage de pas être embarassé par du legacy. Est-ce que ça évolue vite quand il faut ? Est-ce que c&amp;rsquo;est pérenne ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.autistici.org/fr/index.html&#34;&gt;autistici.org&lt;/a&gt;, basé en Italie. Il y a des mails et du chat, le domaine date de 2000-08 du coup on est sûr qu&amp;rsquo;il y a de l&amp;rsquo;expérience. C&amp;rsquo;est assez similaire à ce que proposait riseup. Mention spéciale à &lt;a href=&#34;http://www.autistici.org/fr/who/policy.html&#34;&gt;leur charte qui promeut explicitement les luttes contre les oppressions&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.openmailbox.org/&#34;&gt;openmailbox.org&lt;/a&gt;, basé en France. Avec mail et chat et dont le domaine date de 2013-05. Ça a l&amp;rsquo;air de tourner rond (une infrastructure à 20k€/an ça fait sérieux) mais du côté du support ça a l&amp;rsquo;air d&amp;rsquo;être un seul gars et pour le moment &lt;a href=&#34;https://twitter.com/openmailbox_org/status/779548665539092480&#34;&gt;il⋅les n&amp;rsquo;acceptent plus les inscriptions&lt;/a&gt; (mais ça devrait rouvrir bientôt).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Alors on va où ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si je devais choisir pour moi j&amp;rsquo;irai chez Autistici parce qu&amp;rsquo;on est très clairement dans le militantisme #anarchiste et #antifa et qu&amp;rsquo;un service qui tourne depuis 2000 on le voit mal s&amp;rsquo;arrêter du jour au lendemain (ouais je dis ça alors que je cherche des alternatives à Riseup. #irony)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En second choix Disroot. C&amp;rsquo;est new et shiny, et il⋅les utilisent des outils modernes. Recommandé en premier choix pour les gens qui veulent en profiter pour démarrer sur Diaspora* en même temps, ça fait moins de friction comme ça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin Openmailbox n&amp;rsquo;est pas à jeter non plus. Étant en France, on est dans une législation connue et en cas de problème avec le service c&amp;rsquo;est plus facile de discuter si on ne parle que le français.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bref, tout n&amp;rsquo;est pas perdu, la relève est visiblement prête à en découdre.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diaspora* comme alternative à Facebook</title>
      <link>https://aldarone.fr/diaspora-comme-alternative-a-facebook/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Oct 2016 19:30:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://aldarone.fr/diaspora-comme-alternative-a-facebook/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Facebook ça fait longtemps que &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=__fCEl1TiJ8&#34;&gt;les hacktivistes&lt;/a&gt; ont compris les problèmes de Facebook. On sait que la centralisation c&amp;rsquo;est tout pourri. On sait que le contrôle unilatéral de nos données c&amp;rsquo;est de la merde. On sait que leur modèle c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;exploitation capitaliste des données qu&amp;rsquo;on leur fourni gratuitement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourtant, on est toujours sur Facebook. Parce qu&amp;rsquo;on sait pas trop où on irait sinon là bas car ils ont une masse critique qui s&amp;rsquo;auto-alimente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On est sur Facebook parce que les autres sont sur Facebook. Et tant qu&amp;rsquo;on arrivera pas à amorcer un mouvement de migration, montrer qu&amp;rsquo;un ailleurs est possible, il est fort probable que les choses restent en l&amp;rsquo;état. Que Facebook continue de capitaliser sur nos photos. Que Facebook continue de &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/ads/preferences&#34;&gt;nous catégoriser pour nous abreuver de pubs&lt;/a&gt;. Que Facebook continue de &lt;a href=&#34;http://www.telerama.fr/medias/les-reseaux-sociaux-meilleurs-ennemis-des-militants,148726.php&#34;&gt;vendre nos données aux gouvernements pour surveiller nos positions politiques&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais pour ça il faut savoir où partir. Et aujourd&amp;rsquo;hui je vous propose de partir sur Diaspora*, un réseau social libre et décentralisé qui nous permet de reprendre le contrôle de notre vie numérique avec un usage similaire &lt;em&gt;mais pas identique&lt;/em&gt; à Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/img/Diaspora_logotype.png&#34; alt=&#34;Logo de Diaspora*&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;libre-et-décentralisé&#34;&gt;Libre et Décentralisé&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Contrairement à Facebook qui est un réseau privateur et centralisé, Diaspora* ne se présente pas sous la forme d&amp;rsquo;un unique site web mais sous la forme d&amp;rsquo;un réseau ouvert auquel on accède par l&amp;rsquo;intermédiaire de serveurs interconnectés appelés les « pods. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un bénéfice apporté par cette architecture est notamment la possibilité de quiconque ayant les connaissances et les moyens technique d&amp;rsquo;ouvrir son propre pod et de le connecter au réseau, conservant ainsi le contrôle intégral de ses données. Mais cela permet également d&amp;rsquo;échapper à une censure généralisée du réseau puisqu&amp;rsquo;il faudrait réussir à bloquer tous les pods actifs ainsi que les nouveaux qui s&amp;rsquo;ouvriraient à l&amp;rsquo;avenir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du point de vue de nous, utilisateur⋅ice, cela nous donne l&amp;rsquo;assurance de toujours pouvoir rejoindre le réseau en cas de problème sur un pod particulier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malheureusement, c&amp;rsquo;est également la cause d&amp;rsquo;une difficulté de taille : Nous n&amp;rsquo;avons pas l&amp;rsquo;habitude de tels modes de fonctionnement et nous pouvons nous trouver facilement déroutés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/img/diaspora-wtf.gif&#34; alt=&#34;Capture du site de la Diaspora Foundation et du clic sur le bouton « S&#39;inscrire »&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;choisir-un-pod-et-s-inscrire&#34;&gt;Choisir un pod et s&amp;rsquo;inscrire&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comme on le voit sur le GIF ci dessus, choisir un pod ça fait peur et on a pas forcément envie de lire tout le manuel avant même de pouvoir s&amp;rsquo;inscrire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En réalité il s&amp;rsquo;agit juste d&amp;rsquo;en choisir un dans un pays dont on parle la langue, qui a un haut pourcentage de disponibilité et qui dispose de la fonction de discussion instantanée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En France le pod diaspora.psyco.fr correspond à tous ces critères et vous pouvez vous y &lt;a href=&#34;https://diaspora.psyco.fr/users/sign_up&#34;&gt;inscrire directement avec ce lien&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je passe les détails sur les champs e-mail et mot de passe pour m&amp;rsquo;attarder sur le champ nom d&amp;rsquo;utilisateur qui fonctionne plutôt comme sur Twitter que sur Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est ce champ qui va déterminer notre adresse Diaspora* qui se construit de la manière suivante, un peu comme une adresse e-mail : nom@pod.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi, je suis sur le pod &lt;em&gt;framasphere.org&lt;/em&gt; et mon nom d&amp;rsquo;utilisateur est &lt;em&gt;alda&lt;/em&gt;, mon adresse Diaspora* est donc &lt;em&gt;alda@framasphere.org&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;configurer-son-profil&#34;&gt;Configurer son profil&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Immédiatement après l&amp;rsquo;inscription on arrive sur la page du profil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/img/diaspora-profil.png&#34; alt=&#34;Capture de la page de remplissage du profil après inscription sur le pod&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le pod nous propose de se connecter à Facebook pour récupérer notre nom et image de profil. Si on choisi de faire ça, on pourra par la suite cocher une case sur Diaspora* afin de répliquer nos posts D* sur Facebook et conserver ainsi le lien avec les gens qui ne nous ont pas suivis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, on va remplir le dernier champ avec une liste de tags qui nous intéressent. On sera alors abonnés à ces tags et les posts qui les contiennent apparaîtrons dans notre flux aux côtés des posts des gens que nous suivrons.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;savourer-notre-liberté-retrouvée&#34;&gt;Savourer notre liberté retrouvée&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Une fois notre profil complété, notre pod affiche une page décrivant les principales fonctionnalités de D* et nous encourage à annoncer notre présence en postant publiquement un premier message prérempli qui contient les tags saisis précédemment.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais un réseau social n&amp;rsquo;est pas vraiment social sans contacts à suivre. De ce point de vue là, on peut explorer les profils au grés des tags ou saisir l&amp;rsquo;adresse D* d&amp;rsquo;une connaissance pour la retrouver et nous y abonner en l&amp;rsquo;ajoutant à ce que D* appelle un « aspect »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour l&amp;rsquo;expliquer succintement, on va mettre nos contacts dans un ou plusieurs aspects et lors de la publication d&amp;rsquo;un post, on va sélectionner quels aspects pourront voir ce dernier. Toute personne n&amp;rsquo;étant pas dans un des aspects sélectionné sera incapable d&amp;rsquo;y accéder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour continuer d&amp;rsquo;avoir une présence sur Facebook (ou Twitter) et inciter nos amis à nous rejoindre, on pourra cocher occasionnellement la case « Partager avec Facebook »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ne nous reste plus qu&amp;rsquo;à supprimer Facebook de nos favoris et de nos smartphones pour le remplacer par un lien vers notre pod et nous aurons fait un petit pas vers la fin de son hégémonie mais un grand pas vers notre indépendance.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;explorer-les-fonctionnalités-annexes&#34;&gt;Explorer les fonctionnalités annexes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/img/diaspora-messagerie.png&#34; alt=&#34;Capture de la page de messagerie du pod&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diaspora* nous permet également d&amp;rsquo;envoyer des messages directs à un contact qui partage ses posts avec nous&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et on dispose d&amp;rsquo;une messagerie instantanée située dans une barre latérale à droite de la page d&amp;rsquo;accueil. Pour l&amp;rsquo;activer, il est recommandé de créer un aspect « Chat » puis d&amp;rsquo;indiquer à D* qu&amp;rsquo;on autorise les membres de cet aspect à discuter avec nous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/img/diaspora-im.png&#34; alt=&#34;Capture du bouton « Autoriser le chat » dans la configuration des aspects&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sauter-le-pas&#34;&gt;Sauter le pas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai bien conscience que ça demande un changement d&amp;rsquo;habitude. Qu&amp;rsquo;on ne sait pas trop si on va s&amp;rsquo;y retrouver, ni même si des gens vont nous suivre. Mais une chose est sûre, si on essaye pas, si on ne s&amp;rsquo;accroche pas, il est certain que des choses comme &lt;a href=&#34;https://aldarone.fr/il-est-temps-de-faire-quelquechose-a-propos-de-facebook/&#34;&gt;ce qui est arrivé à G. aujourd&amp;rsquo;hui&lt;/a&gt; ne cesseront jamais de se reproduire et se reproduiront de plus en plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors saute le pas, inscris-toi, et n&amp;rsquo;hésite pas à m&amp;rsquo;ajouter. Mon adresse D* c&amp;rsquo;est &lt;em&gt;alda@framasphere.org&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Il est temps de faire quelquechose à propos de Facebook</title>
      <link>https://aldarone.fr/il-est-temps-de-faire-quelquechose-a-propos-de-facebook/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Oct 2016 19:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://aldarone.fr/il-est-temps-de-faire-quelquechose-a-propos-de-facebook/</guid>
      <description>&lt;p&gt;G. est sur Facebook comme tou⋅tes ses ami⋅es. Et comme tou⋅tes ses ami⋅es, il lui arrive de commenter des publications. Et d&amp;rsquo;être prise à parti par d&amp;rsquo;autres personnes. Il lui arrive également d&amp;rsquo;être choqué⋅e par les commentaires oppressifs de certain⋅es et de le faire savoir. Ça nous est tous et toutes arrivé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais aujourd&amp;rsquo;hui, quelqu&amp;rsquo;un a décidé de faire un peu plus qu&amp;rsquo;exprimer son désaccord avec G. Quelqu&amp;rsquo;un a décidé de prévenir Facebook que G. ne jouait pas selon les règles du réseau social. Et aujourd&amp;rsquo;hui, Facebook a suspendu le compte Facebook de G. la coupant ainsi totalement de bon nombre de ses contacts qui n&amp;rsquo;avaient que ce moyen de communication pour interagir avec iel au quotidien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous allez me dire que c&amp;rsquo;est de bonne guerre, après tout G. n&amp;rsquo;avait qu&amp;rsquo;à jouer selon les règles de Facebook et tout se serait bien passé. Le signalement aurait été classé sans suite, la personne n&amp;rsquo;aurait eu aucune raison de la dénoncer, je ne serais pas là en train de vous faire perdre votre temps avec une histoire sans importance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est cependant intéressant de connaître la règle que G. a transgressé si volontairement et en toute connaissance de cause.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette règle, c&amp;rsquo;est &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/help/112146705538576&#34;&gt;la politique du nom réel&lt;/a&gt; et elle se justifie ainsi par Facebook :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Facebook est une communauté dans laquelle les gens communiquent en utilisant leur identité authentique. Nous demandons à chacun d’utiliser le prénom et le nom de famille qu’il utilise au quotidien, pour que vous sachiez toujours avec qui vous communiquez. Cela aide à garantir la sécurité de notre communauté.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Parmis les « points à garder à l&amp;rsquo;esprit » on trouve notamment :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le nom que vous utilisez doit être le nom que vos amis utilisent pour vous appeler au quotidien et tel qu’il est indiqué sur vos pièces d’identité acceptables.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cette règle, G. l&amp;rsquo;a trangressé car iel est non-binaire et que sur Facebook iel n&amp;rsquo;utilise ni son prénom ni son nom de famille tels qu&amp;rsquo;ils figures sur ses « pièces d&amp;rsquo;identité acceptables » mais tels qu&amp;rsquo;ils sont utilisés au quotidien avec ses proches. Iel a choisi de ne pas laisser Facebook nier son identité à moins de terminer une longue et éprouvante procédure de changement d&amp;rsquo;état civil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette règle, nous sommes nombreux à la transgresser également pour d&amp;rsquo;autres raisons, que ce soit pour le fun, pour des raisons de protection de la vie privée ou pour des raisons d&amp;rsquo;activisme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais celleux parmis nous qui, comme G., la trangressent parce que leur prénom de naissance est un rappel constant du genre qui leur a été assigné et qui ne leur correspond pas, font plus souvent face à ce genre de suspension que d&amp;rsquo;autres en raison de la transphobie présente dans notre société.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand la personne qui a signalé cette transgression a Facebook l&amp;rsquo;a fait, ce n&amp;rsquo;était pas parce qu&amp;rsquo;elle est fermement convaincue que la politique du nom réel « garantit la sécurité de notre communauté. » Elle l&amp;rsquo;a fait car Facebook lui fourni un outil lui permettant de faire taire une autre personne en raison de sa transidentité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce n&amp;rsquo;est pas la première fois que ça se produit, ce n&amp;rsquo;est pas non plus la dernière, en 2014 déjà &lt;a href=&#34;http://www.francetvinfo.fr/sciences/high-tech/facebook-va-assouplir-ses-regles-sur-l-identite-reelle-de-ses-abonnes_1700523.html&#34;&gt;« Facebook promettait d&amp;rsquo;assouplir ses règles sur l&amp;rsquo;identité réelle de ses abonnés »&lt;/a&gt;, en 2015 encore &lt;a href=&#34;http://yagg.com/2015/11/06/facebook-assouplit-les-regles-concernant-sa-politique-du-nom-reel/&#34;&gt;« Facebook assouplit sa politique du nom réel »&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La vérité c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;ils s&amp;rsquo;en fichent. Complètement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelques minutes après avoir constaté la suspension de son compte et après avoir pris quelques instants pour accuser le coup, G. avait créé un nouveau compte, sous un nouveau nom un peu différent, avec une nouvelle adresse et avait envoyé ses dizaines de demandes d&amp;rsquo;amis et de participation aux groupes et aux évènements.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et qui pourrait l&amp;rsquo;en blâmer ? Tout le monde est sur Facebook. Tout le monde tiens ses proches au courant de sa vie sur Facebook. Les concerts, expositions, mariages, vides grenier, food not bombs, manifestations syndicales ou non s&amp;rsquo;organisent sur Facebook. Et Facebook le sait. Donc ils s&amp;rsquo;en foutent de foutre à la porte une portion à leur yeux négligeable de la population pour satisfaire un petit kapo qui a besoin de laisser parler sa transphobie à l&amp;rsquo;occasion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est temps de se barrer de Facebook et de partir vers des contrées où personne ne risquera d&amp;rsquo;être coupé de son monde parce qu&amp;rsquo;une corporation capitaliste en aura décidé ainsi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS : Cet article a bien évidemment une suite dans laquelle se trouve la présentation d&amp;rsquo;un réseau social alternatif n&amp;rsquo;étant pas limité par les problèmes inhérents à Facebook : &lt;a href=&#34;https://aldarone.fr/diaspora-comme-alternative-a-facebook/&#34;&gt;Diaspora* comme alternative à Facebook&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les données personnelles enregistrées par Signal</title>
      <link>https://aldarone.fr/les-donnees-personelles-enregistrees-par-signal/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2016 08:14:05 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://aldarone.fr/les-donnees-personelles-enregistrees-par-signal/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Début 2016, OpenWhisper Systems a été contraint de fournir à la justice américaine les informations personnelles qu&amp;rsquo;ils possédaient sur deux utilisateurs de Signal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans une volonté de transparence, l&amp;rsquo;organisme a également fait le nécessaire pour pouvoir publier les échanges qu&amp;rsquo;ils ont eu ainsi que les informations (anonymisées) qu&amp;rsquo;ils ont du fournir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est donc l&amp;rsquo;occasion pour nous de prendre connaissance de l&amp;rsquo;ampleur des données récoltées par Signal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En effet, ses détracteurs évoquent régulièrement la dépendance de l&amp;rsquo;application au service de push de Google pour conclure que Signal est une passoire à méta-données et que pour être vraiment à l&amp;rsquo;abri il vaudrait mieux utiliser Silence.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour rappel, Silence utilise les SMS. Les méta-données associées à chaque messages sont donc identiques aux SMS non chiffrés ce qui signifie que les messages envoyées par Silence sont visibles sur la facture détaillée de votre abonnement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De son côté Signal utilise une connexion TLS et affirme n&amp;rsquo;enregistrer que le strict minimum pour le fonctionnement du service. Ce qui est à présent prouvé puisque les seules informations fournies à la justice sont :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/img/signal-subpoena-data.png&#34; alt=&#34;Data provided by Open Whisper Systems: Last connection date and account creation date&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La date de création du compte.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La date de dernière connexion au service.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Et c&amp;rsquo;est tout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une section nommée « &lt;a href=&#34;https://whispersystems.org/bigbrother/&#34;&gt;Big Brother&lt;/a&gt; » a également été créee pour contenir les futur compte rendu des demandes de la justice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Silence conserve comme seul avantage que le transport SMS est toujours plus fiable en France que le transport data, mais on a à présent la certitude que Signal protège bien plus efficacement notre vie privée.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>#OnVautMieuxQueCa</title>
      <link>https://aldarone.fr/onvautmieuxqueca/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://aldarone.fr/onvautmieuxqueca/</guid>
      <description>


&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/E3EbLui2B2k&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Des youtubeur⋅euses lancent un appel à témoignagne contre le projet de réforme du code du travail.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;occasion pour moi de raconter quelques situations que j&amp;rsquo;ai subit alors que j&amp;rsquo;étais fraîchement salarié dans une SSII, elle sont bien sûr sans commune mesure par rapport à ce que d&amp;rsquo;autres peuvent subir, mais elle sont suffisamment ubuesques pour valoir la peine d&amp;rsquo;être racontée.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;je-m-appelle-pas-samson-1&#34;&gt;« Je m&amp;rsquo;appelle pas &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Samson&#34;&gt;Samson&lt;/a&gt;. »&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pour mon premier entretien de placement en régie, j&amp;rsquo;ai été confronté à deux personnes : Un chef de projet sur le départ (mais encore décisionnaire) et l&amp;rsquo;admin qui le remplaçerait dans l&amp;rsquo;année.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout s&amp;rsquo;est bien passé jusqu&amp;rsquo;au moment où l&amp;rsquo;admin me demande : « Et heu, juste par curiosité, bon, tes cheveux là, &lt;strong&gt;si on te demande de les couper pour venir chez nous tu répondrais quoi ?&lt;/strong&gt; »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;avais beau être jeune et impressionnable, j&amp;rsquo;ai tout de même répondu que ça ne me rendrais pas plus compétent et que donc ça ne risquait pas d&amp;rsquo;arriver.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nan-continue-à-la-main&#34;&gt;« Nan continue à la main. »&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La personne qui était de matin (on était aux 3-8) devait tous les jours se connecter sur une dizaine de serveurs (toujours les  mêmes) et lancer divers commandes (toujours les mêmes) puis remplir un fichier Excel à envoyer aux admins en leur spécifiant quelles valeurs étaient incorrectes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La procédure prenait à peu près 2 heures et on avait droit aux froncements de sourcils de rigeur si le fichier n&amp;rsquo;était pas envoyé avant l&amp;rsquo;arrivée des dis admins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Personellement, quand je vois des trucs répétitifs qui prennent deux heures à faire tous les matins, j&amp;rsquo;ai tendance à vouloir automatiser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En quelques semaines j&amp;rsquo;avais donc fait des petits scripts et un modèle de fichier qui faisaient le job en 15 minutes (copié collé dans le fichier Excel compris). En prime les valeurs problématiques étaient colorées en rouge histoire d&amp;rsquo;attirer l&amp;rsquo;attention.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il n&amp;rsquo;aura fallu que deux jours à recevoir le fichier une vingtaine de minute avant mon arrivée pour que je me prenne un joli savon de la part de l&amp;rsquo;admin qui m&amp;rsquo;avait dans le nez au motif &lt;strong&gt;qu&amp;rsquo;on me paie pour faire mon boulot, pas pour gagner du temps et glander sur ma chaise ensuite&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;t-as-30-minutes-pour-intervenir-en-cas-d-astreinte&#34;&gt;«T&amp;rsquo;as 30 minutes pour intervenir en cas d&amp;rsquo;astreinte. »&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dans ce même projet, les collègues plus expérimentés avaient des périodes d&amp;rsquo;astreinte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ils devaient donc prendre le téléphone pro le week-end et devaient impérativement se rendre sur place en moins d&amp;rsquo;une demi heure à la moindre alerte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Même celui qui habitait à 40 minutes par la nationale, 25 minutes par l&amp;rsquo;autoroute (payante, non remboursée).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comment lui a-t-on conseillé de faire ? « &lt;strong&gt;Ben t&amp;rsquo;as qu&amp;rsquo;à attendre dans ta voiture comme ça t&amp;rsquo;es prêt à partir.&lt;/strong&gt; »&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tu-peux-aller-te-rassoir-maintenant&#34;&gt;« Tu peux aller te rassoir maintenant. »&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ayant été déclaré persona non grata un mois à peine après le remplacement du chef de projet par l&amp;rsquo;admin qui m&amp;rsquo;avait dans le nez, il a bien fallu que mon manager me place ailleurs pour que je ne grève pas trop son bonus. Il m&amp;rsquo;a donc envoyé chez un autre client.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je bossais toujours en 3-8, toujours avec le bas de la chaîne hiérarchique entièrement consitutée de gars en régie avec les admins internes, eux ; Mais cette fois c&amp;rsquo;était un open-space, et quand une alerte survenait, il était tentant de rester regarder l&amp;rsquo;admin chercher la cause du problème.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Histoire de peut-être apprendre des trucs et progresser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais non, « &lt;strong&gt;T&amp;rsquo;es pas payé pour me regarder bosser&lt;/strong&gt; »&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;non-pas-de-cadeau-pour-lui-il-est-externe&#34;&gt;« Non, pas de cadeau pour lui, il est externe »&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Enfin, chaque année à l&amp;rsquo;approche de Noël et de Pâques, le client offrait des chocolats à ses employés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelqu&amp;rsquo;un (probablement un stagiaire) devait donc parcourir l&amp;rsquo;usine avec un chariot remplit de lapins en chocolats ou de boîtes de pralinés et en laisser un par poste de travail.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arrivant dans l&amp;rsquo;open-space, le préposé fait donc sa besogne en déposant un chocolat sur le bureau de chacun des admins alors en réunion, puis s&amp;rsquo;approche du bureau des techniciens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voyant ça par la vitre de la salle de réunion, le chef d&amp;rsquo;équipe se précipite alors dans l&amp;rsquo;open space pour l&amp;rsquo;informer : « &lt;strong&gt;Ben non, eux c&amp;rsquo;est des externes, il y ont pas droit.&lt;/strong&gt; »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/img/BPowerLogo.png&#34; alt=&#34;BPowerLogo&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Franchement, vous trouvez pas qu&amp;rsquo;on vaut mieux que ça ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Facebook pour Android, tueuse de smartphone</title>
      <link>https://aldarone.fr/facebook-pour-android-tueuse-de-smartphone/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://aldarone.fr/facebook-pour-android-tueuse-de-smartphone/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Cette semaine j&amp;rsquo;ai installé la dernière version de Resurrection Remix sur mon Galaxy S3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai fait la totale :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://forum.xda-developers.com/galaxy-s3/development/rom-resurrection-remix-5-2-1-t2972523&#34;&gt;Resurrection Remix&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.boeffla-kernel.de/&#34;&gt;Boeffla Kernel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://forum.xda-developers.com/showthread.php?t=3034811&#34;&gt;Xposed Framework&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://forum.xda-developers.com/android/software/tk-gapps-t3116347&#34;&gt;Tk GAPPS&lt;/a&gt; (Édition Pico)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Avec ça le S3 tourne avec la dernière version de Lollipop et il tourne bien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin… Jusqu&amp;rsquo;au moment d&amp;rsquo;installer les appli Facebook et Facebook Messenger où c&amp;rsquo;est la catastrophe. Son temps de réaction s&amp;rsquo;effondre et la batterie fond à vue d&amp;rsquo;œil.
J&amp;rsquo;ai même parfois l&amp;rsquo;impression que c&amp;rsquo;est au sens propre tellement le CPU se met à chauffer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;avais déjà des soupçons depuis la dernière réinstallation complète de mon téléphone et ce coup ci c&amp;rsquo;était la goutte de trop et j&amp;rsquo;ai finalement fait ce que j&amp;rsquo;aurais du faire depuis longtemps : Je les ai virées.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;facebook-t-abuses-un-peu-quand-même&#34;&gt;Facebook t&amp;rsquo;abuses un peu quand même.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Déjà à l&amp;rsquo;installation on peut se douter qu&amp;rsquo;il y a un truc chelou. Parce que les permissions demandées font juste peur.&lt;/p&gt;


&lt;figure &gt;
    
        &lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/img/facebook-permissions.png&#34; alt=&#34;Moi quand je vois ça, je m&amp;#39;en fout parce que j&amp;#39;utilise XPrivacy, mais j&amp;#39;ai de la peine pour les gens qui ne savent pas comment se couvrir.&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;p&gt;
        Moi quand je vois ça, je m&amp;#39;en fout parce que j&amp;#39;utilise XPrivacy, mais j&amp;#39;ai de la peine pour les gens qui ne savent pas comment se couvrir.
        
            
        
        &lt;/p&gt; 
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;


&lt;p&gt;Ensuite le poids téléchargé est un peu effrayant lui aussi.&lt;/p&gt;


&lt;figure &gt;
    
        &lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/img/facebook-size.png&#34; alt=&#34;20 Mo pour une appli de messagerie et 44Mo pour une autre qui va bêtement appeler une API ? J&amp;#39;imagine que le code espion ça pèse lourd…&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;p&gt;
        20 Mo pour une appli de messagerie et 44Mo pour une autre qui va bêtement appeler une API ? J&amp;#39;imagine que le code espion ça pèse lourd…
        
            
        
        &lt;/p&gt; 
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;


&lt;p&gt;Et puis passé le quart d&amp;rsquo;heure nécessaire à l&amp;rsquo;installation (véridique) la place occupé sur la partition &lt;code&gt;/data&lt;/code&gt; est juste ÉNORME !&lt;/p&gt;


&lt;figure &gt;
    
        &lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/img/facebook-size-2.png&#34; alt=&#34;Yep, le code espion ça pèse vraiment très lourd en fait.&#34; /&gt;
    
    
    &lt;figcaption&gt;
        &lt;p&gt;
        Yep, le code espion ça pèse vraiment très lourd en fait.
        
            
        
        &lt;/p&gt; 
    &lt;/figcaption&gt;
    
&lt;/figure&gt;


&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est lent, ça met des plombes à s&amp;rsquo;installer, ça pèse une tonne. Est-ce que ça vaut le coup de les garder juste pour avoir de quoi glandouiller dans le bus en allant ou en rentrant du boulot ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ben non. Hop, à la benne. Et là miracle : Mon téléphone est rapide à nouveau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Connaissant Facebook j&amp;rsquo;imagine sans peine que ses applis écoutent en permanence tout ce qu&amp;rsquo;elles peuvent et que si ça ne se voit pas trop sur les téléphone récents, quand il commence à faire son âge ça fini par se remarquer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;heureusement-il-y-a-un-remplaçant-face-slim&#34;&gt;Heureusement il y a un remplaçant : Face Slim&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/indywidualny/FaceSlim&#34;&gt;Face Slim&lt;/a&gt; qui porte décidément bien son nom, qui est Libre, disponible sur &lt;a href=&#34;https://f-droid.org/&#34;&gt;F-Droid&lt;/a&gt; et qui consiste en fait à afficher la version mobile de Facebook dans un navigateur intégré en fournissant aussi un moyen d&amp;rsquo;être notifié ainsi que quelques raccourcis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://f-droid.org/app/org.indywidualni.fblite&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://camo.githubusercontent.com/7df0eafa4433fa4919a56f87c3d99cf81b68d01c/68747470733a2f2f662d64726f69642e6f72672f77696b692f696d616765732f632f63342f462d44726f69642d627574746f6e5f617661696c61626c652d6f6e2e706e67&#34; alt=&#34;Télécharger Face Slim sur F-Droid&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le fichier d&amp;rsquo;installation fait 800Ko, installée elle occupe 2,55Mo et elle réagit à la vitesse de la 3G. Juste ce qu&amp;rsquo;on attend d&amp;rsquo;une telle appli en fait.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme ça je peux laisser libre cours à mes bas instincts et continuer de profiter d&amp;rsquo;un téléphone rapide.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Écrire avec VIM, pusher sur GitHub, publier sur WordPress</title>
      <link>https://aldarone.fr/ecrire-avec-vim-pusher-sur-github-publier-sur-wordpress/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://aldarone.fr/ecrire-avec-vim-pusher-sur-github-publier-sur-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;résumé-des-épisodes-précédents&#34;&gt;Résumé des épisodes précédents&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Depuis à peu près un an mon code s&amp;rsquo;écrit dans VIM. Un VIM avec plein de plugins, mais un VIM quand même.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depuis j&amp;rsquo;ai installé &lt;a href=&#34;http://www.vimperator.org/vimperator/&#34;&gt;VIMperator&lt;/a&gt; qui permet l&amp;rsquo;utilisation de Firefox au clavier, VIM-style, je suis passé de XFCE4 à GNOME3 à &lt;a href=&#34;http://i3wm.org/&#34;&gt;i3wm&lt;/a&gt; et je me tâte sérieusement à installer &lt;a href=&#34;http://www.vimperator.org/muttator&#34;&gt;muttator&lt;/a&gt; pour Thunderbird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et c&amp;rsquo;est tellement confortable que je n&amp;rsquo;arrive juste plus à m&amp;rsquo;en passer. Qu&amp;rsquo;on me demande d&amp;rsquo;utiliser un SublimeText, un IntelliJ ou un Notepad++ et je me met à pester devant tant d&amp;rsquo;inefficacité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ça a l&amp;rsquo;air un peu prétentieux dit comme ça et je me souviens très bien de ce que je trouve agaçant chez la plupart des évangélistes VIM : Ils oublient très souvent que passer à VIM c&amp;rsquo;est un investissement conséquent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut désapprendre à peu près tout ce qu&amp;rsquo;on sait sur les éditeurs de texte, apprendre une palanquée de raccourcis clavier et supporter d&amp;rsquo;être parfaitement inefficace pendant des semaines, voire des mois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Impossible donc de jeter la pierre à celles et ceux qui n&amp;rsquo;ont pas le temps ou l&amp;rsquo;envie de s&amp;rsquo;y mettre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais bref, je suis passé à VIM et je ne peux pas revenir en arrière. Du coup l&amp;rsquo;écriture d&amp;rsquo;article dans l&amp;rsquo;éditeur WordPress je kiffais moyen et j&amp;rsquo;avais commencé à écrire mes articles dans un fichier .md, des fois synchronisé sur ownCloud, des fois posé un peu n&amp;rsquo;importe ou sur mon disque dur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;était un joyeux bordel et je devais toujours me coltiner le copier-coller dans WordPress. Pour corriger l&amp;rsquo;orthographe, la grammaire ou réécrire des bouts c&amp;rsquo;était soit dans l&amp;rsquo;éditeur, soit à nouveau un copier-coller sur le PC. Bref, c&amp;rsquo;était chiant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et puis j&amp;rsquo;ai entendu parler de &lt;a href=&#34;http://jekyllrb.com/&#34;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; qui permet d&amp;rsquo;écrire son blog en markdown et de générer des fichiers HTML qui vont bien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sauf que Aldarone.fr c&amp;rsquo;est pas juste mon blog, c&amp;rsquo;est aussi un réseau WordPress multisite qui héberge d&amp;rsquo;autres blogs, je peux pas simplement virer WordPress pour le remplacer par Jekyll. Il aurait aussi fallu gérer la conservation des URLs et tout. Bref, c&amp;rsquo;était chiant.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-solution&#34;&gt;La solution&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Heureusement parmi les plugins WordPress il y a à boire et à manger, j&amp;rsquo;ai donc fini par trouver mon graal : &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/plugins/wp-github-sync/&#34;&gt;WordPress GitHub Sync&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après la création d&amp;rsquo;un dépôt dédié sur Github, l&amp;rsquo;autorisation du plugin à y accéder et à être notifié quand le dépôt change, voila tous mes articles regroupés sur &lt;a href=&#34;https://github.com/Aldarone/aldarone.fr&#34;&gt;Aldarone/aldarone.fr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À partir de maintenant il me suffit d&amp;rsquo;enregistrer un fichier &lt;code&gt;.md&lt;/code&gt; sur la branche master avec un peu de YAML dans l&amp;rsquo;en-tête pour définir son titre et son statut de publication pour que ce dernier soit automatiquement créé dans WordPress. De même, à chaque modification depuis l&amp;rsquo;administration, WPGHS fera un commit dans le dépôt pour répercuter les changements.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout n&amp;rsquo;est pas parfait et à l&amp;rsquo;heure actuelle je dois encore me rendre dans l&amp;rsquo;administration pour envoyer les images et gérer les catégories, les tags et l&amp;rsquo;image d&amp;rsquo;en tête, mais je vais pas trop me plaindre non plus.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;et-qu-est-ce-que-ça-implique&#34;&gt;Et qu&amp;rsquo;est-ce que ça implique ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Déjà, écrire son blog dans un dépôt Git c&amp;rsquo;est intéressant en terme de suivi de modifications. C&amp;rsquo;est en tout cas plus pratique que le système moisi de révisions intégré à WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En terme de sauvegarde c&amp;rsquo;est assez chouette aussi puisque tous mes articles depuis le début du blog ont été placés dans le dépôt et les prochains seront eux aussi conservés dans un format facilement exploitable si un jour je change de plateforme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, comme le dépôt est public, mes brouillons seront visibles dessus avant publication, je pourrais les faire relire et corriger plus facilement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je ne compte pas désactiver le système de tickets ni de pull request donc les lecteurs et lectrices qui savent utiliser GitHub pourront proposer des corrections et modifications très simplement avec une PR, les autres pourront ouvrir un ticket pour signaler les erreurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans tous les cas, améliorer mon workflow d&amp;rsquo;écriture m&amp;rsquo;a donné un petit boost de motivation et je devrais publier plus régulièrement pendant un moment.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À la prochaine !&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brocoup de bruit pour rien - Much ado for Brothing</title>
      <link>https://aldarone.fr/brocoup-de-bruit-pour-rien-much-ado-for-brothing/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://aldarone.fr/brocoup-de-bruit-pour-rien-much-ado-for-brothing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;À la fin de la semaine passée, une nouvelle inquiétante (pour ne pas dire catastrophique) a commencé à se répandre sur les internets :
Mozilla agirait de concert avec les féministes pour faire peser une insupportable censure sur le géant Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voyez plutôt :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google a annoncé fin septembre, le 22, un nouvel algorithme de compression nommé Brotli, capable d&amp;rsquo;offrir une compression équivalente à LZMA ou bzip2
pour des performances approchant celles de deflate. Qui dit nouveau format dit également nouvelle extension de fichier, c&amp;rsquo;est pourquoi, en suivant une convention
aussi vieille que techniquement dépassée, il fut tout naturellement proposé de tronquer le nom de l&amp;rsquo;algorithme à 3 caractères, donnant ainsi l&amp;rsquo;extension .bro
aux fichiers compressés par brotli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est là que le bat blesse et que les vilaines féministes entrent en jeu pour exercer une pression terrible sur la personne ayant fait cette proposition,
forçant ainsi le malheureux développeur à s&amp;rsquo;auto-censurer pour ne pas subir plus de harcèlement de la part de ces furies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour lutter contre la pensée unique qui émane de leur action, je décide ce soir, en dépit des risques, de reproduire ici les vifs échanges ayant eu lieu &lt;a href=&#34;https://bugzilla.mozilla.org/show_bug.cgi?id=366559#c146&#34;&gt;sur le bugtracker de Mozilla&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Jyrki Alakuijala :

&lt;blockquote&gt;
  In https://datatracker.ietf.org/doc/draft-alakuijala-brotli/ section 12. &#39;IANA Considerations&#39; we are making a reservation for content encoding type &#39;bro&#39;, not &#39;brotli&#39;.

  We are hoping to establish a file ending .bro for brotli compressed files, a command line tool &#39;bro&#39; for compressing and uncompressing brotli files, and a accept/content encoding type &#39;bro&#39;.

  bro is short for brotli -- there are no hidden meanings in it, just practicality: less typing, less bytes to upload/download, shorter compressed filenames.

  &lt;blockquote&gt;
    Dans la section 12 du document « Préparations pour l&#39;IANA » nous réservons le type d&#39;encodage de contenu « bro » et non « brotli »

    Nous espérons fournir une extension en .bro pour les fichiers compressés par brotli, un outil en ligne de commande « bro » pour compresser et décompresser les fichiers brotli, ainsi qu&#39;un type d&#39;encodage « bro »

    Bro est le diminutif de brotli, il n&#39;y a pas de sens caché, jsute de la praticité : Moins de caractères, moins d&#39;octets à envoyer ou recevoir, des noms de fichier plus courts.
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Patrick McManus :

&lt;blockquote&gt;
  Thanks for pointing that out jyrki, can I talk you out of it? Certainly not too late to change the draft registration.

  &#34;bro&#34; has a gender problem, even though the dual meaning is unintentional. It comes of misogynistic and unprofessional due to the world it lives in. I received a series of &#39;bro&#39; jokes in response to my posting about this new feature.

  Best to avoid it rather than spending time defending an arbitrary nickname.

  My interest is only in content-encoding interop.

  &lt;blockquote&gt;
    Merci pour cette précision jyrki, est-ce que je peux rajouter quelque chose ? Il n&#39;est certainement pas trop tard pour modifier le brouillon d&#39;enregistrement.

    « bro » va poser un problème de genre, même si le double sens n&#39;est pas volontaire. Il semble misogyne et peu professionnel en raison du monde dans lequel nous vivons. J&#39;ai déjà reçu une série de « blague de bro » en réponse à mon annonce de cette nouvelle fonctionnalité.

    Il vaut mieux l&#39;éviter plutôt que de perdre du temps à défendre un surnom arbitraire.

    Mon seul intérêt réside dans l&#39;interopérabilité des encodages de contenu.
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jyrki Alakuijala :

&lt;blockquote&gt;
  would you be fine with &#39;br&#39; ?

  &lt;blockquote&gt;
    Est-ce que « br » conviendrait ?
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Patrick McManus :

&lt;blockquote&gt;
  sounds good - thanks. I&#39;ll make that change and let the content-provider I know is working with this know.

  &lt;blockquote&gt;
    Ça m&#39;a l&#39;air bien, merci. Je vais répercuter ce changement et je vais prévenir les fournisseurs de contenu qui travaillent dessus.
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jyrki Alakuijala :

&lt;blockquote&gt;
  No, thank you for the advice. It is always better to fix things like this as early as possible.

  &lt;blockquote&gt;
    Non, merci à toi pour le conseil. C&#39;est toujours mieux de corriger ce genre de choses le plus tôt possible.
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Quelle pression insupportable pèse sur les épaules de ce malheureux Jyrki.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://stream1.gifsoup.com/view/991630/dramatic-look-o.gif&#34; alt=&#34;dramatic look&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Un peu de sérieux s&#39;il vous plait.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Depuis cet instant, nous pouvons voir fleurir les articles incendiaires écris par des hommes se sentant menacés par une modification mineure dans un brouillon de spécification.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur &lt;a href=&#34;http://www.ghacks.net/2015/10/11/bro-file-extension-offensive-changed-to-br-instead/&#34;&gt;gHacks&lt;/a&gt; on peut ainsi lire :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  While it does not really matter in the end if the extension is called bro or br or something else, bro should not be offensive to anyone especially since barely anyone will ever come into contact with it in first place. People who are offended by a file extension, or think others might be offended by it, should get their priorities straight as there are bigger fish to fry.
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dans un même paragraphe, l&amp;rsquo;auteur est capable d&amp;rsquo;affirmer que ça n&amp;rsquo;a aucune espèce d&amp;rsquo;importance puis de conclure que les féministes devraient revoir leurs priorités. Pourquoi s&amp;rsquo;affoler, en faire un article et s&amp;rsquo;opposer de tout son poids contre un changement qui n&amp;rsquo;aurait pas la moindre importance ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du côté de &lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/r/technology/comments/3oa2qh/google_removes_bro_file_extension_from_project/&#34;&gt;Reddit&lt;/a&gt;, ça titre comme ça :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  Google removes .bro file extension from project for possibly being offensive and/or misogynistic according to feminists
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Alors qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une discussion entre deux hommes dont aucun ne déclare spécifiquement qu&amp;rsquo;ils sont féministes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur &lt;a href=&#34;http://tech.slashdot.org/story/15/10/10/2212233/there-is-no-bro-in-brotli-googlemozilla-engineers-nix-file-type-as-offensive&#34;&gt;Slashdot&lt;/a&gt;, on prétend que le sujet fait controverse depuis l&amp;rsquo;annonce de Brotli :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  Several weeks ago, Google launched Brotli, a new open source compression algorithm for the web. Since then, controversy broke out over the choice of &#39;bro&#39; as the content encoding type.
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Si on regarde la chronologie des fait, c&amp;rsquo;est n&amp;rsquo;est absolument pas le cas :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brotli a été annoncé le 22 septembre. Le premier commentaire que je cite plus haut a été posté le 05 octobre, la proposition de passer à .br plutôt que .bro a été émise, acceptée et commitée le 06 octobre. Le post sur Slashdot est arrivé le 10 octobre, soit 4 jours après « la bataille »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est aussi à partir de ce moment que l&amp;rsquo;on trouve en trouve des traces sur Reddit et que les commentaires du ticket Bugzilla ainsi que du commit validant la modification commencent à se faire troller.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualifier ces évènements de controversés revient à utiliser une définition très particulière du mot « controverse » quand toute cette histoire n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;une discussion sur un coin de table pendant la rédaction d&amp;rsquo;un brouillon qui a été ensuite montée en épingle par les conservateurs et les réactionnaires. Un cas d&amp;rsquo;école illustrant parfaitement leur maitrise du &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Fear,_uncertainty_and_doubt&#34;&gt;FUD&lt;/a&gt; et de l&amp;rsquo;&lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Astroturfing&#34;&gt;astroturfing&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je laisserai donc le mot de la fin au développeur qui a effectué la modification :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  Even if we don&#39;t understand why people are upset from our cultural standpoint, they would be (unnecessarily) upset and this is enough reason not to use it.

  &lt;blockquote&gt;
    Même si, de notre point de vue culturel, nous ne comprenons pas pourquoi cela dérangerait des gens, illes le seraient sans nécessité et c&#39;est une raison suffisante pour de pas utiliser cette extension.
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Que fait Firefox sur le réseau quand on le démarre et faut-il y remédier ?</title>
      <link>https://aldarone.fr/que-fait-firefox-sur-le-reseau-quand-on-le-demarre-et-faut-il-y-remedier/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://aldarone.fr/que-fait-firefox-sur-le-reseau-quand-on-le-demarre-et-faut-il-y-remedier/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En lien avec les évènements relatés dans mon article précédent « &lt;a href=&#34;https://aldarone.fr/une-avalanche-de-fud-sur-mozilla-et-firefox/&#34;&gt;Une avalanche de FUD sur Mozilla et Firefox.&lt;/a&gt; » &lt;a href=&#34;https://ecirtam.net/links/&#34;&gt;Oros&lt;/a&gt; a conduit &lt;a href=&#34;https://www.ecirtam.net/links/?40QYwg&#34;&gt;une petite étude du comportement d&amp;rsquo;un Firefox fraîchement installé&lt;/a&gt; et en a tiré &lt;a href=&#34;https://github.com/Oros42/firefox_change_prefs&#34;&gt;un fichier de configuration à appliquer&lt;/a&gt; pour le rendre complètement silencieux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cependant, je trouve non seulement que son analyse manque cruellement d&amp;rsquo;explications et que son fichier de configuration propose des valeurs qui vont beaucoup trop loin à mon goût, d&amp;rsquo;autant que ces choix ont pour seule justification le fait de faire taire Firefox. Cette approche est donc dommageable et on voit déjà des partages affolés de la part de gens pour qui « requête réseau » signifie que Firefox vends leurs données personnelles à des grosses corporations :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/molokoloco/status/636533449269084160&#34;&gt;https://twitter.com/molokoloco/status/636533449269084160&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je vais donc détailler un peu à quoi correspondent les requêtes listées ainsi que ce qui se trouve dans ce fichier de configuration et, quand c&amp;rsquo;est le cas, pourquoi j&amp;rsquo;estime qu&amp;rsquo;une telle désactivation est problématique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour les requêtes réseaux, je n&amp;rsquo;ai pas leur contenu et ne pourrai donc pas en expliquer certaines mais les noms de domaine des autres sont pour la plupart assez parlants.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;1 : www.mozilla.org.
1 : snippets.cdn.mozilla.net.
1 : geo.mozilla.org.
1 : location.services.mozilla.com.
1 : search.services.mozilla.com.
1 : self-repair.mozilla.org.
1 : aus4.mozilla.org.
3 : search.yahoo.com.
3 : ff.search.yahoo.com.
1 : ciscobinary.openh264.org.
1 : clients1.google.com.
1 : safebrowsing.google.com.
53 : safebrowsing-cache.google.com.
1 : ocsp.digicert.com.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;geo.mozilla.org&lt;/code&gt; et &lt;code&gt;location.services.mozilla.com&lt;/code&gt; correspondent de manière assez évidente à un service de géolocalisation. Mozilla connait donc l&amp;rsquo;emplacement approximatif de tel navigateur. Ces requêtes disparaissent en passant &lt;code&gt;browser.search.geoip.url&lt;/code&gt; à &lt;code&gt;false&lt;/code&gt; cela a donc à voir avec les fonctionnalités de recherche comme nous le verrons dans le détails des options.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;search.services.mozilla.com&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;aus4.mozilla.org&lt;/code&gt; et  &lt;code&gt;self-repair.mozilla.org&lt;/code&gt; sont des domaines utilisés par Mozilla pour la maintenance de Firefox : des vérifications de mises à jour pour les deux premiers et le service Heartbeat pour le dernier. &lt;a href=&#34;https://support.mozilla.org/en-US/kb/rate-your-firefox-experience-heartbeat&#34;&gt;Heartbeat étant le service de feedback&lt;/a&gt; pour Firefox (ce panneau « Rate your experience with Firefox » qu&amp;rsquo;on voit s&amp;rsquo;afficher de temps en temps.) Il permet à Mozilla de savoir combien de personnes démarrent leur Firefox chaque jour pour avoir un suivi statistique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;search.yahoo.com&lt;/code&gt; et &lt;code&gt;ff.search.yahoo.com&lt;/code&gt; sont là pour fournir à Yahoo des statistiques d&amp;rsquo;utilisation. Ils ont un contrat avec Mozilla pour être le moteur de recherche par défaut, ces appels servent à justifier l&amp;rsquo;utilité de ce deal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ciscobinary.openh264.org&lt;/code&gt; a rapport avec le décodage des vidéos en h264 dans le lecteur HTML5. h264 est un codec brevet et les éditeurs de logiciel qui distribuent un codec h264 doivent payer une licence pour chaque codec distribué. Ça ne s&amp;rsquo;applique pas en Europe car (pour l&amp;rsquo;instant) les brevets logiciels sont encore considérés comme nuls mais aux États-Unis notamment, il faut passer à la caisse. Pour éviter à Mozilla de devoir mettre la plupart de ses économies dans le paiement de la licence à MPEG-LA, Cisco lui fournit gracieusement un codec nommé openh264. Cet appel réseau peut donc aussi bien être présent à des fins de statistiques mais aussi de mise à jour. (Si vous allez dans les Préférences - Modules - Plugins, &lt;a href=&#34;https://aldarone.fr/wp-content/uploads/2015/08/Capture-d’écran_2015-08-26_19-11-46.png&#34;&gt;vous verrez le codec en question&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le grand nombre d&amp;rsquo;appels à Google ont rapport au service SafeBrowsing de Google (Navigation Sécurisée en français). C&amp;rsquo;est une liste noire de domaines qui contiennent ou ont contenu divers malwares ou qui pratiquent le phishing. Cela permet au navigateur de bloquer la page avant même de la charger et d&amp;rsquo;&lt;a href=&#34;https://aldarone.fr/wp-content/uploads/2015/08/Capture-d’écran_2015-08-26_19-11-46.png&#34;&gt;afficher une alerte&lt;/a&gt; mais cela implique d&amp;rsquo;envoyer l&amp;rsquo;URL visitée au service. Et ce service est tenu par Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le dernier, &lt;code&gt;ocsp.digicert.com&lt;/code&gt;, concerne le protocole OCSP (&lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Online_Certificate_Status_Protocol&#34;&gt;Online Certificate Status Protocol&lt;/a&gt;) et sert à vérifier la validité d&amp;rsquo;un certificat chez son émetteur (ici, DigiCert) afin de s&amp;rsquo;assurer qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a pas été révoqué. Ni information personnelle, ni statistique, il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un protocole de sécurité qui va de pair avec TLS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On remarquera aussi que, contrairement aux cris d&amp;rsquo;horreur poussés par les détracteurs de Firefox Hello et de l&amp;rsquo;intégration de Pocket, strictement aucune requête réseau ne concerne ces fonctionnalités.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voila pour les appels réseau que j&amp;rsquo;ai pu identifier, passons maintenant aux différents blocs du fichier de configuration.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Le rafraichissement automatique de certaines pages&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;user_pref(&#34;accessibility.blockautorefresh&#34;,true);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;On commence bien avec un réglage de bon sens. &lt;code&gt;accessibility.blockautorefresh&lt;/code&gt; bloque le rafraichissement automatique de certaines pages. Cette fonction était sensée avant la démocratisation d&amp;rsquo;AJAX pour mettre à jour une page qui disposait d&amp;rsquo;un nouveau contenu mais la technique est usée et abusée par les sites de presse qui profitent des onglets en arrière plan pour se booster les vues et rentabiliser leurs lecteur⋅ices. Pour plus d&amp;rsquo;infos : &lt;a href=&#34;http://kb.mozillazine.org/Accessibility.blockautorefresh&#34;&gt;accessibility.blockautorefresh sur Mozillazine&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Des préférences sans lien avec le réseau&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;user_pref(&#34;browser.cache.disk.enable&#34;, false);
user_pref(&#34;browser.download.panel.shown&#34;, true);
user_pref(&#34;browser.newtab.url&#34;,&#34;about:blank&#34;);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ces trois-là portent plus matière à controverse puisqu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit de préférence personnelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour le premier pas de cache sur le disque signifie potentiellement moins d&amp;rsquo;accès disques (et c&amp;rsquo;est bien) mais ça signifie aussi que le cache se vide quand on ferme Firefox. Il faudra donc charger à nouveau toutes les ressources sur chaque site web. Ça veut donc dire plus de trafic réseau, plus de charge sur les serveurs et des pages qui s&amp;rsquo;affichent globalement moins vite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour le second, on force Firefox à nous demander où enregistrer les fichiers qu&amp;rsquo;on télécharge au lieu de les mettre d&amp;rsquo;office dans un dossier spécifié. C&amp;rsquo;est bien quand on apprécie ce comportement, c&amp;rsquo;est moins bien quand on préfère le comportement par défaut. De plus la présence de cette ligne empêche de modifier l&amp;rsquo;option dans Préférences - Général - Téléchargement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Idem pour le dernier du bloc, afficher &lt;code&gt;about:blank&lt;/code&gt; à l&amp;rsquo;ouverture d&amp;rsquo;un onglet n&amp;rsquo;est peut-être pas du goût de tout le monde. Alors que &lt;code&gt;about:mozilla&lt;/code&gt; ou &lt;code&gt;about:about&lt;/code&gt; valent le détour.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Google SafeBrowsing&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;// I remove all URL because I don&#39;t want to
// connecte my PC to Google
user_pref(&#34;browser.safebrowsing.appRepURL&#34;, &#34;&#34;);
user_pref(&#34;browser.safebrowsing.downloads.enabled&#34;, false);
user_pref(&#34;browser.safebrowsing.downloads.remote.enabled&#34;, false);
user_pref(&#34;browser.safebrowsing.enabled&#34;, false);
user_pref(&#34;browser.safebrowsing.gethashURL&#34;, &#34;&#34;);
user_pref(&#34;browser.safebrowsing.malware.enabled&#34;, false);
user_pref(&#34;browser.safebrowsing.malware.reportURL&#34;, &#34;&#34;);
user_pref(&#34;browser.safebrowsing.reportErrorURL&#34;, &#34;&#34;);
user_pref(&#34;browser.safebrowsing.reportGenericURL&#34;, &#34;&#34;);
user_pref(&#34;browser.safebrowsing.reportMalwareErrorURL&#34;, &#34;&#34;);
user_pref(&#34;browser.safebrowsing.reportMalwareURL&#34;, &#34;&#34;);
user_pref(&#34;browser.safebrowsing.reportPhishURL&#34;, &#34;&#34;);
user_pref(&#34;browser.safebrowsing.reportURL&#34;, &#34;&#34;);
user_pref(&#34;browser.safebrowsing.updateURL&#34;, &#34;&#34;);
user_pref(&#34;browser.trackingprotection.gethashURL&#34;, &#34;&#34;);
user_pref(&#34;browser.trackingprotection.updateURL&#34;, &#34;&#34;);
user_pref(&#34;services.sync.prefs.sync.browser.safebrowsing.enabled&#34;,false);
user_pref(&#34;services.sync.prefs.sync.browser.safebrowsing.malware.enabled&#34;,false);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ici on s&amp;rsquo;attaque à SafeBrowsing de Google. Il y a des pour à propos de cette désactivation : On envoie pas les URLs visitées à Google, mais il y a des contres : on ouvre laisse plus de champs à une infection par Javascript ou à un Phishing. Bref, c&amp;rsquo;est quelque chose qu&amp;rsquo;il faudrait désactiver après réflexion et pas « parce que Firefox envoie des données mon dieu ! »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ne vous leurrez pas non plus si vous utilisez GNU/Linux, pas plus tard que début août &lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/security/2015/08/06/firefox-exploit-found-in-the-wild/&#34;&gt;une faille dans PDF.js permettait à un script JS de récupérer des fichiers de votre ordinateur&lt;/a&gt;, l&amp;rsquo;exploit visait &lt;code&gt;/etc/passwd&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;.my.conf&lt;/code&gt; (coucou le mot de passe MySQL) ou encore &lt;code&gt;.bash_history&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et en aucun cas ne faites ça chez un⋅e ami⋅e ou parent⋅e qui ne maîtrise pas l&amp;rsquo;outil informatique.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Le moteur de recherche par défaut&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;user_pref(&#34;browser.search.defaultenginename&#34;, &#34;DuckDuckGo&#34;);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Sur le fait de forcer DuckDuckGo comme moteur de recherche par défaut, je n&amp;rsquo;y vois personnellement aucun inconvénient mais il faudra penser à cette ligne si vous préférez utiliser autre chose. Un méta moteur comme l&amp;rsquo;instance &lt;a href=&#34;https://framabee.org/&#34;&gt;searx de Framasoft&lt;/a&gt; par exemple.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;La géolocalisation&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;user_pref(&#34;geo.enabled&#34;,false);
user_pref(&#34;browser.search.geoip.url&#34;, &#34;&#34;);
user_pref(&#34;geo.wifi.uri&#34;, &#34;&#34;);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ces règles de configuration désactivent la géolocalisation du navigateur. &lt;code&gt;geo.enabled&lt;/code&gt; permet, quand sa valeur est &lt;code&gt;true&lt;/code&gt;, d&amp;rsquo;autoriser certains sites à géolocaliser votre navigateur pour « améliorer » le service fourni. Ça va de Facebook Messenger qui le fait à des fins commerciales et &lt;a href=&#34;https://medium.com/faith-and-future/stalking-your-friends-with-facebook-messenger-9da8820bd27d&#34;&gt;qui fait fuiter l&amp;rsquo;info à vos amis&lt;/a&gt; à &lt;a href=&#34;http://www.monprochainbus.eu/&#34;&gt;monprochainbus.eu&lt;/a&gt; qui indique les arrêts de bus les plus proches sans qu&amp;rsquo;on ait rien à saisir. Dans tous les cas, Firefox vous demande l&amp;rsquo;autorisation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De son côté, &lt;code&gt;browser.search.geoip.url&lt;/code&gt; aide le navigateur à identifier le pays dans lequel vous vous trouvez à l&amp;rsquo;aide de la technique &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/GeoIP&#34;&gt;GeoIP&lt;/a&gt;. Pour cela il effectue une connexion à l&amp;rsquo;adresse &lt;code&gt;&lt;a href=&#34;https://location.services.mozilla.com/v1/country?key=%MOZILLA_API_KEY%&#34;&gt;https://location.services.mozilla.com/v1/country?key=%MOZILLA_API_KEY%&lt;/a&gt;&lt;/code&gt; et reçoit le nom standardisé du pays. Vous remarquerez l&amp;rsquo;envoi d&amp;rsquo;un identifiant unique &lt;code&gt;%MOZILLA_API_KEY%&lt;/code&gt; qui identifie une installation de Firefox. Il est possible que ce soit utilisé à des fins de limitations du nombre de requêtes. Conserver l&amp;rsquo;URL en enlevant &lt;code&gt;?key=%MOZILLA_API_KEY%&lt;/code&gt; ne perturbe pas plus Firefox que ça, empêche Mozilla de suivre votre instance particulière de Firefox mais cela fausse aussi certainement leurs statistiques d&amp;rsquo;usage par pays.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, &lt;code&gt;geo.wifi.uri&lt;/code&gt; aide &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/fr/firefox/geolocation/&#34;&gt;la géolocalisation de Firefox&lt;/a&gt; à se montrer plus précise en utilisant Google Location Services. Firefox envoie donc votre IP, la liste des réseaux Wifi environnants et un identifiant unique régénéré toutes les deux semaines à Google pour obtenir une localisation fiable au niveau de la rue au lieu de n&amp;rsquo;avoir que GeoIP qui est fiable au niveau de la ville (et encore, parfois on a que le pays). Sans cette option, la précision prend un sacré coup ce qui peut jouer des tours aux personnes qui en ont l&amp;rsquo;utilité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De plus &lt;a href=&#34;https://aldarone.fr/que-fait-firefox-sur-le-reseau-quand-on-le-demarre-et-faut-il-y-remedier/#comment-449&#34;&gt;comme indiqué dans ce commentaire&lt;/a&gt;, il est possible d&amp;rsquo;utiliser Mozilla Location Service à la place de Google Location Service pour la préférence &lt;code&gt;geo.wifi.uri&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;D&#39;autres préférences sans rapport avec le réseau&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;user_pref(&#34;browser.search.openintab&#34;,true);
user_pref(&#34;browser.search.showOneOffButtons&#34;,false);
user_pref(&#34;browser.startup.page&#34;, 0);
user_pref(&#34;browser.tabs.warnOnClose&#34;, false);
user_pref(&#34;browser.tabs.warnOnOpen&#34;, false);
user_pref(&#34;plugins.click_to_play&#34;,true);
user_pref(&#34;general.warnOnAboutConfig&#34;,false);
user_pref(&#34;browser.urlbar.trimURLs&#34;,false);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ici on retrouve à nouveau des préférences qui n&amp;rsquo;impactent pas la « vie privée », &lt;code&gt;browser.search.openintab&lt;/code&gt; force l&amp;rsquo;ouverture d&amp;rsquo;un onglet après une recherche dans la barre de recherche, &lt;code&gt;browser.search.showOneOffButtons&lt;/code&gt; masque les boutons des moteurs de recherche installés qui &lt;a href=&#34;https://aldarone.fr/wp-content/uploads/2015/08/2014-12-09-12-14-37-199895.png&#34;&gt;s&amp;rsquo;affichent en bas du champ de recherche&lt;/a&gt;, &lt;code&gt;browser.startup.page&lt;/code&gt; définit la page qui s&amp;rsquo;affiche au démarrage du navigateur (ici elle est à 0 donc une page blanche, par défaut c&amp;rsquo;est la page d&amp;rsquo;accueil. Du coup ça fait doublon puisque précédemment on a défini la page d&amp;rsquo;accueil à &lt;code&gt;about:blank&lt;/code&gt;), les deux directives &lt;code&gt;browser.tabs&lt;/code&gt; suppriment respectivement l&amp;rsquo;alerte du navigateur quand on le ferme et que plusieurs onglets sont ouverts et l&amp;rsquo;avertissement quand on ouvre un nouvel onglet alors qu&amp;rsquo;il y en a déjà 15 ouverts (&lt;code&gt;browser.tabs.warnOnOpen&lt;/code&gt; va de pair avec &lt;code&gt;browser.tabs.maxOpenBeforeWarn&lt;/code&gt; qui est par défaut à 15)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De son côté &lt;code&gt;plugins.click_to_play&lt;/code&gt; force l&amp;rsquo;activation des plugins à « Toujours demander » ce qui est &lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/security/2014/02/28/update-on-plugin-activation/&#34;&gt;le cas par défaut depuis Firefox 31&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;user_pref(&amp;ldquo;general.warnOnAboutConfig&amp;rdquo;,false);&lt;/code&gt; supprime simplement l&amp;rsquo;avertissement qui s&amp;rsquo;affiche en visitant la page &lt;code&gt;about:config&lt;/code&gt; (comme quand on coche la case « Ne plus me demander » de cette même page d&amp;rsquo;avertissement.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le dernier force l&amp;rsquo;affichage de &lt;code&gt;http://&lt;/code&gt; ou de &lt;code&gt;https://&lt;/code&gt; dans la barre d&amp;rsquo;adresse puisqu&amp;rsquo;ils sont masqués par défaut depuis Firefox 7. À ça on pourrait rajouter le passage de &lt;code&gt;browser.urlbar.formatting.enabled&lt;/code&gt; à &lt;code&gt;false&lt;/code&gt; qui va empêcher d&amp;rsquo;afficher le domaine en noir et les autres parties de l&amp;rsquo;URL en gris.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Les rapports de santé de Firefox&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;user_pref(&#34;datareporting.healthreport.service.enabled&#34;,false);
user_pref(&#34;datareporting.healthreport.uploadEnabled&#34;,false);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Le service rapport de santé est un service qui enregistre divers statistiques d&amp;rsquo;utilisation comme les derniers crashes de Firefox ou le temps de démarrage moyen. Désactiver le service empêche purement et simplement la création de tels rapports et désactiver le partage fait que Mozilla ne reçoit plus les rapport générés. S&amp;rsquo;il est compréhensible de désactiver le partage du rapport, il peut par contre s&amp;rsquo;avérer problématique de désactiver la création de ces rapports qui peuvent servir à dépanner un Firefox bancal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les rapports en question sont accessibles via la page &lt;code&gt;about:healthreport&lt;/code&gt;, en cliquant sur données brutes vous pouvez voir les rapports tels qu&amp;rsquo;ils sont envoyés à Mozilla, la page en question contient également un bouton pour désactiver le partage (même effet que &lt;code&gt;datareporting.healthreport.uploadEnabled&lt;/code&gt;) et un lien vers une page d&amp;rsquo;explication assez bien faite : &lt;a href=&#34;https://support.mozilla.org/fr/kb/bilan-sante-firefox-comprendre-performances&#34;&gt;Bilan de santé de Firefox – comprendre vos performances navigateur&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;L&#39;injection de contenu dans le presse-papier&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;user_pref(&#34;dom.event.clipboardevents.enable&#34;,false);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Cette préférence désactive les évènements JavaScript &lt;code&gt;oncopy&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;oncut&lt;/code&gt; et &lt;code&gt;onpaste&lt;/code&gt; qui permettent aux sites web de manipuler le contenu du presse papier. Désactiver cette fonction n&amp;rsquo;a que du positif puisque le site sur lequel vous faites un copier-coller ne pourra pas rajouter du texte arbitraire comme un lien promotionnel après le contenu désiré.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Les suggestions de recherche&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;user_pref(&#34;browser.search.suggest.enabled&#34;,false);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Cette option va désactiver les suggestions de la barre de recherche. C&amp;rsquo;est ce qui permet à DuckDuckGo de vous suggérer « Les hommes les plus riches du monde » quand vous saisissez « Les hommes » ou « Les femmes les plus belles du monde » quand vous saisissez « Les femmes » (On notera au passage l&amp;rsquo;influence du patriarcat sur les suggestions de recherche…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour que ça fonctionne, Firefox envoie une requête à chaque lettre tapée dans le champ de recherche. Personnellement j&amp;rsquo;ai du mal à saisir l&amp;rsquo;intérêt de désactiver les suggestions que je trouve souvent pertinentes, d&amp;rsquo;autant que quand je tape une phrase, je me fiche de savoir que mon moteur de recherche sait que j&amp;rsquo;en ai saisi chaque lettre une par une.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sans les suggestions, Firefox se rabat sur son historique interne.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Le User Agent et ses potes&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;// user-agent
user_pref(&#34;general.appname.override&#34;, &#34;&#34;);
user_pref(&#34;general.appversion.override&#34;, &#34;&#34;);
user_pref(&#34;general.oscpu.override&#34;, &#34;&#34;);
user_pref(&#34;general.platform.override&#34;, &#34;&#34;);
user_pref(&#34;general.useragent.override&#34;, &#34;Mozilla/5.0 ()&#34;);
user_pref(&#34;general.useragent.vendor&#34;, &#34;&#34;);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Le user-agent est une chaine de caractère identifiant les différents navigateurs, leur version et leur environnement. À titre d&amp;rsquo;exemple, celui de mon Firefox est &lt;code&gt;Mozilla/5.0 (X11; Linux x86_64; rv:41.0) Gecko/20100101 Firefox/41.0&lt;/code&gt; On retrouve l&amp;rsquo;environnement pour lequel Firefox a été compilé, sa version, la version de son moteur, etc. Ce bloc-là masque tout ce qu&amp;rsquo;il est possible de masquer dans cette chaine et force en plus sa valeur à une chaine arbitraire et je suis plus que dubitatif sur l&amp;rsquo;utilité de dissimuler cette information.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par contre la conséquence la plus directe est de faire baisser les statistiques d&amp;rsquo;utilisation de Firefox puisque les sites qui recensent de telles statistiques ne sauront plus par quel navigateur ils sont visités. Les parts de marché de Firefox sont déjà en baisse plus ou moins constante au profit de Chrome et contribuer à les faire diminuer pour aucun bénéfice revient à confirmer Chrome dans sa position de nouvel IE6 (et on ne veut vraiment pas amplifier le mouvement).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bref, masquer son user-agent, sauf cas spécifiques comme par exemple à des fins de tests ou encore quand on utilise Opera et que Google fournit délibérément une version inutilisable de ses application, n&amp;rsquo;a aucun intérêt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mise à jour&lt;/strong&gt; : Visiblement Google aime bien faire n&amp;rsquo;importe quoi avec les user-agents et semble empêcher le plein écran sur Youtube si &lt;code&gt;general.useragent.override&lt;/code&gt; ne contient pas &lt;code&gt;Gecko&lt;/code&gt;, merci à un⋅e anonyme sur OpenNews pour le signalement. (&lt;a href=&#34;https://www.ecirtam.net/opennews/?fFXtjQ&#34;&gt;Le lien vers la question&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.ecirtam.net/links/?WCa8lg&#34;&gt;le lien vers la réponse&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;La lecture HTML5 sous windows et les DRM&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;user_pref(&#34;media.directshow.enabled&#34;,false);
user_pref(&#34;media.windows-media-foundation.enabled&#34;,false);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ces deux préférences n&amp;rsquo;ont d&amp;rsquo;intérêt que sous windows et vont désactiver le lecteur interne de Firefox en ce qui concerne les fichiers mp4 et mp3. Le problème qui se pose c&amp;rsquo;est que les sites proposant un lecteur HTML5 comme SoundCloud ou Youtube vont à présent utiliser la rétro-compatibilité et se rabattront sur Flash. Ce qui est un peu paradoxal quand on pense protéger sa vie privée.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;user_pref(&#34;media.eme.enabled&#34;,false);
user_pref(&#34;media.gmp-eme-adobe.enabled&#34;,false);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Celles-là ont rapport avec le support des EMEs (Encrypted Media Extension) qui sont les DRMs standardisées de HTML5. Comme les DRMs c&amp;rsquo;est purement et simplement de la merde il parait logique de désactiver leur support. Néanmoins, les sites avec EME risquent une fois encore de se rabattre sur Flash qui a lui aussi son système de DRMs, non standardisé lui. Si vous voulez éviter à tout prix les DRMs il faudra donc vous assurer de désactiver Flash également. Et de garder à l&amp;rsquo;esprit que si votre navigateur ne lit pas les fichiers que tous les autres utilisateur⋅ices arrivent à lire, ce n&amp;rsquo;est pas de sa faute.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Des fuites d&#39;information&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;user_pref(&#34;media.peerconnection.enabled&#34;,false);
user_pref(&#34;network.proxy.socks_remote_dns&#34;,true);
user_pref(&#34;network.http.sendRefererHeader&#34;,0);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;La première préférence à rapport à WebRTC. Ce protocole sert à la communication directe entre deux navigateurs. C&amp;rsquo;est ce qui permet par exemple de jouer en réseau ou de faire de la conférence vidéo en web. Ici, WebRTC est désactivé de force car son implémentation actuelle expose les adresses IPs locales de l&amp;rsquo;ordinateur.  N&amp;rsquo;importe quel site web est donc capable de récupérer la liste de vos IPs et est susceptible de contacter d&amp;rsquo;autres ordinateurs sur le réseau avec des appels AJAX depuis votre navigateur. (Il lui faut tout de même connaître les IPs de destination.) Les proxys et les VPN verront eux aussi leurs adresses exposées. Si vous n&amp;rsquo;utilisez pas WebRTC il est donc plus sûr de désactiver cette option. Le bug concernant cette faille est visible ici &lt;a href=&#34;https://bugzilla.mozilla.org/show_bug.cgi?id=1189167&#34;&gt;[meta] ICE candidate generation control and user authorization&lt;/a&gt; et les développements autour sont assez actifs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À noter que Chrome y est également vulnérable car le problème provient d&amp;rsquo;un flou dans le standard WebRTC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La seconde force Firefox à envoyer les requêtes DNS à travers le proxy si vous en utilisez un. Avec la valeur par défaut, les requêtes sont envoyées sur le résolveur DNS de l&amp;rsquo;ordinateur et le réseau que vous essayez de contourner à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;un proxy connait tous les domaines que vous visitez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalement, la dernière bloque l&amp;rsquo;envoi du referer aux sites que vous visitez. Le referer est le site de provenance quand vous cliquez sur un lien. Par exemple si je visite le Shaarli de SebSauvage et que je clique sur un lien vers le blog de Kevin, ce dernier aura la possibilité de savoir que j&amp;rsquo;ai cliqué sur un lien chez Seb pour arriver chez lui. Ce n&amp;rsquo;est valable qu&amp;rsquo;en HTTP car en HTTPS le referer n&amp;rsquo;est jamais envoyé par Firefox.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Des requêtes en avance&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;user_pref(&#34;network.dns.disablePrefetch&#34;,true);
user_pref(&#34;network.http.speculative-parallel-limit&#34;,0);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ces deux-là visent à améliorer le temps de réaction de Firefox au moment de cliquer sur un lien. Ainsi, le DNS Prefetch consite à lister les liens d&amp;rsquo;une page et de résoudre les noms de domaines associés pour s&amp;rsquo;épargner la durée de résolution au moment du clic. Ça fournit à votre résolveur DNS la liste des domaines liés sur une page et le désactiver augmente le temps de réponse de Firefox de quelques millisecondes (le temps de la résolution DNS). À la fin de la journée, le gain en vitesse cumulé est appréciable et le risque en terme de vie privée est pour le moins inexistant.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Activation de Firefox Hello&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;user_pref(&#34;loop.enabled&#34;,true);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Cette préférence active Firefox Hello, c&amp;rsquo;est la valeur par défaut donc on empêche sa désactivation. Ce qui ne mène à rien puisque Firefox Hello est basé sur WebRTC qui a été désactivé quelques lignes avant.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Les versions de TLS&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;user_pref(&#34;security.ssl3.dhe_rsa_aes_128_sha&#34;,false);
user_pref(&#34;security.ssl3.dhe_rsa_aes_256_sha&#34;,false);
user_pref(&#34;security.tls.version.max&#34;,3);
user_pref(&#34;security.tls.version.min&#34;,2);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ces lignes concernent le protocole TLS qui définit la sécurité en HTTPS. La valeur de &lt;code&gt;tls.version.min&lt;/code&gt; indique qu&amp;rsquo;on accepte au moins TLS1.1 et celle de &lt;code&gt;tls.version.max&lt;/code&gt; indique qu&amp;rsquo;on accepte au plus TLS1.2 (la dernière en date). Les deux premières lignes ont rapport à SSLv3 et ne sont pas pertinentes puisque SSLv3 est antérieure à TLS1.0 et est donc désactivé.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Un bloqueur de traqueur intégré&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;user_pref(&#34;privacy.trackingprotection.enabled&#34;,false);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;À partir de la version 35, Firefox intègre un bloqueur de traceurs basé sur la liste de Disconnect.me, il serait remarquablement efficace puisqu&amp;rsquo;une paire de chercheurs &lt;a href=&#34;http://www.ghacks.net/2015/05/24/firefox-tracking-protection-decreases-page-load-times-by-44/&#34;&gt;ont publié une étude à son sujet début 2015&lt;/a&gt; indiquant une augmentation de 44% de la vitesse de chargement, une diminution de 39% du traffic réseau et une diminution de 66% du nombre de cookies. Cette fonction est désactivée par défaut et la valeur de cette préférence empêche ici son éventuelle activation (ce qui n&amp;rsquo;est pas très logique si notre but est d&amp;rsquo;améliorer la protection de notre vie privée avec Firefox).&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;La télémétrie : analyse des performances et des fonctions les plus utilisées de Firefox&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;user_pref(&#34;toolkit.telemetry.enabled&#34;,false);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;La télémétrie permet à Mozilla de recueillir des informations importante sur le comportement de Firefox dans une vaste diversité d&amp;rsquo;environnements. Elle est désactivée par défaut dans Firefox Stable et ESR mais activée par défaut sur Beta, Developper et Aurora. La présence de cette préférence empêche son activation et on se retrouve donc à utiliser Firefox sans contribuer à son amélioration. Et c&amp;rsquo;est dommage.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Conclusion&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;S&amp;rsquo;il est tout à fait justifié de surveiller les usages réseaux de nos applications favorites pour veiller à ce qu&amp;rsquo;elles ne nous trahissent pas, chercher aveuglément à les bloquer est loin d&amp;rsquo;être une solution pertinente. Surtout quand cela amène à proposer une configuration à poser puis oublier présentée comme « Améliorant la vie privée » quand cette configuration mêle préférences personnelles, lignes obsolètes ou redondantes et valeurs exposant à plus de tracking ou de malwares, en dépit de quelques parties pertinentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au vu du temps que m&amp;rsquo;a pris la simple recherche pour comprendre l&amp;rsquo;intérêt de ces options, je suis convaincu que la plupart des gens qui verront et appliqueront ce fichier ne feront que le survoler se retrouvant du coup avec un Firefox au fonctionnement modifié pouvant même être considéré comme défaillant (puisqu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a plus de WebRTC, plus de lecteur HTML5, plus d&amp;rsquo;optimisation du chargement de certaines pages) et j&amp;rsquo;estime qu&amp;rsquo;il y a une certaine responsabilité qui ne doit pas se limiter à une bête notice « Lisez le fichier avant de l&amp;rsquo;appliquer » quand on fournit une telle configuration sur internet. (Non, je n&amp;rsquo;aime pas trop &lt;a href=&#34;http://opensource.org/licenses/mit-license.php&#34;&gt;la licence MIT&lt;/a&gt; non plus.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Néanmoins, j&amp;rsquo;espère que cet article vous aura permis d&amp;rsquo;en apprendre plus sur le fonctionnement de Firefox et que vous mesurerez bien les tenants et les aboutissants des modifications de configuration que vous ferez à l&amp;rsquo;avenir.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Crédit photo: &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mpastwa/2671066786/&#34;&gt;social network hub&lt;/a&gt; par &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mpastwa/&#34;&gt;Mathias Pastwa&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Une avalanche de FUD sur Mozilla et Firefox.</title>
      <link>https://aldarone.fr/une-avalanche-de-fud-sur-mozilla-et-firefox/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://aldarone.fr/une-avalanche-de-fud-sur-mozilla-et-firefox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Attention&lt;/strong&gt; : Cet article est un peu technique et certaines notions risquent de vous échapper si vous n&amp;rsquo;avez pas quelques connaissances de base en développement web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depuis l&amp;rsquo;introduction d&amp;rsquo;un bouton Pocket dans Firefox il ne se passe pas une seule semaine (j&amp;rsquo;aurais pratiquement même tendance à dire « un seul jour » au point où on en est) sans que Mozilla se prenne un nouveau FUD dans la face.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Petite définition de FUD :&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;FUD est un acronyme signifiant « Fear, uncertainty and doubt » ou, en français : « Peur, incertitude, doute »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est généralement une stratégie marketing organisée par une entreprise pour dénigrer un concurrent en semant la peur, l&amp;rsquo;incertitude et le doute dans l&amp;rsquo;esprit des clients.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il s&amp;rsquo;agit de manipuler une information pour la parsemer d&amp;rsquo;hypothèses et de conditionnel afin de la rendre angoissante. La répétition de cette manipulation ancre le FUD dans l&amp;rsquo;inconscient collectif et le rend plus efficace.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Les derniers FUD auquel Mozilla a du faire face :&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Firefox Social API, ou Facebook dans mon Firefox&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Celui là est assez vieux et il a fini par être oublié. En 2012, Mozilla active la Social API dans Firefox Beta et &lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/futurereleases/2012/10/22/help-us-test-the-social-api-with-facebook-messenger-for-firefox/&#34;&gt;lance un appel à testeures&lt;/a&gt; pour essayer leur intégration de Facebook Messenger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette API est très simple et se configure à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;une bête chaine en JSON passée au navigateur à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;un évènement Javascript. En gros, on indique un nom, quelques urls et l&amp;rsquo;emplacement de boutons et de cadres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite Firefox demande confirmation aux utilisateurices pour l&amp;rsquo;activation du module et le navigateur se charge d&amp;rsquo;afficher le contenus des pages référencées dans les cadres définis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous voulez voir un exemple d&amp;rsquo;implémentation, j&amp;rsquo;ai participé en mai à l&amp;rsquo;ajout du &lt;a href=&#34;https://github.com/shaarli/Shaarli/commit/8b3c67fccbe7e68b304d3071b1f7a77e0f1fc048#diff-103112dc6ce11f478e58961c697d9931R18&#34;&gt;module Social API sur Shaarli&lt;/a&gt;. Comme on peut le voir c&amp;rsquo;est très simple et très innocent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourtant, dès cette annonce on a pu voir des inquiets s&amp;rsquo;agiter et répéter à tort et à travers que Facebook s&amp;rsquo;infiltrait dans un module propriétaire de Firefox, que c&amp;rsquo;était la fin de la protection de la vie privée par Mozilla, une pluie de pierre et de feu, sacrifices humains, copulation entre chiens et chats, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En dépit du fait que Mozilla avait accompagné un article expliquant que les modules Social n&amp;rsquo;avaient accès à aucune information (à l&amp;rsquo;exception de l&amp;rsquo;URL et de la description de la page quand l&amp;rsquo;utilisateure cliquait sur « Partager » évidemment) : &lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/privacy/2012/10/22/being-social-with-privacy-in-mind/&#34;&gt;Being social with privacy in mind&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  This new functionality doesn’t give your social network access to any additional information from your browser. Again: it’s a lot like having a tab open to your social network.
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Trois ans plus tard la Social API est largement tombée dans l&amp;rsquo;oubli, Facebook a supprimé la page d&amp;rsquo;activation du module et les gens ont heureusement oublié que « Facebook est intégré par défaut dans Firefox »&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Firefox Hello&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Un peu sur le même modèle mais beaucoup plus récent, fin 2014, &lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/futurereleases/2014/10/16/test-the-new-firefox-hello-webrtc-feature-in-firefox-beta/&#34;&gt;Mozilla annonce l&amp;rsquo;arrivée de Firefox Hello&lt;/a&gt;. Un bouton permettant la discussion instantanée directement dans Firefox en utilisant le protocole WebRTC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour l&amp;rsquo;occasion ils ont fait un partenariat avec TokBoxi (propriétée de Telefonica), spécialiste dans les communications WebRTC, pour utiliser leur plateforme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rebelote, Mozilla a vendu la vie privée de ses utilisateuricess avec une extension privatrice rendue obligatoire qui ralenti incroyablement Firefox et qui espionne leurs moindres faits et gestes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors que le bouton ne fait strictement rien tant qu&amp;rsquo;on ne clique pas dessus, de même que son affichage ne ralenti par Firefox puisque les boutons de barre d&amp;rsquo;outils sont chargés de manière asynchrone.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Firefox Pocket integration&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est cette fois en Juin 2015 que Mozilla annonce &lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/blog/2015/06/02/firefox-puts-you-in-control-of-your-online-life/&#34;&gt;l&amp;rsquo;intégration d&amp;rsquo;un bouton Pocket dans Firefox&lt;/a&gt;. Pocket est un service de marque-page dont le principal intérêt est sa capacité à reformater le contenu des pages qu&amp;rsquo;on y enregistre pour qu&amp;rsquo;elles soient plus lisibles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ici encore, sacrifice de la vie privée, espionnage des utilisateurs, ralentissements du navigateur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je vais quand même faire une mention spéciale à Numérama pour le titre le plus imbécilement racoleur et mensonger qu&amp;rsquo;il m&amp;rsquo;ait été donné de voir parmis tous les articles alarmistes sur le sujet : &lt;a href=&#34;http://www.donotlink.com/gf33&#34;&gt;« L&amp;rsquo;add-on Pocket imposé par Mozilla sur Firefox avait une faille »&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notez l&amp;rsquo;élément de langage : « imposé » quand le simple fait de masquer le bouton en deux clic désactive effectivement l&amp;rsquo;add-on en question. Et notez également que la faille dont il est question ici n&amp;rsquo;a absolument rien à voir avec cet addon mais plutôt avec l&amp;rsquo;infrastructure de Pocket. Pour preuve, on peut lire &lt;a href=&#34;https://www.gnu.gl/blog/Posts/multiple-vulnerabilities-in-pocket/&#34;&gt;l&amp;rsquo;article expliquant les détails de la faille&lt;/a&gt; et on peut également utiliser son cerveau et réaliser que Mozilla n&amp;rsquo;a publié aucun correctif en rapport avec Pocket au moment où la faille a été corrigée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme avec Firefox Hello, le bouton ne fait toujours rien tant qu&amp;rsquo;on ne clique pas dessus, son affichage ne ralenti toujours pas Firefox et le simple fait de l&amp;rsquo;enlever de la barre d&amp;rsquo;outil désactive l&amp;rsquo;exécution du code d&amp;rsquo;affichage du bouton (logique).&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;La signature obligatoire des add-ons&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En février 2015, Mozilla annonce que &lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/addons/2015/02/10/extension-signing-safer-experience/&#34;&gt;Firefox refusera de lancer les add-ons qui n&amp;rsquo;ont pas été signés sur addons.mozilla.org&lt;/a&gt; (Aussi appelé AMO). Cette décision est motivée par la sécurité des utilisateurs et vise à analyser le code de toutes les extension Firefox afin d&amp;rsquo;interdire celles qui tenteraient des choses curieuses comme envoyer le contenu de vos fichiers ou la liste de vos mots de passe sur un serveur distant. (Oui, les add-ons peuvent faire ça.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;initiative vise aussi à diminuer le nombre de barres d&amp;rsquo;outils et de malware publicitaires installés par des programmes comme… Flash Player.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si les utilisateurices de Firefox peuvent se satisfaire d&amp;rsquo;un add-on installé de base qu&amp;rsquo;il est possible de désactiver, avec la signature obligatoire on touche là au cœur même de la liberté des gens puisque la première plainte émise a été de ne plus pouvoir télécharger ses add-ons ailleurs que sur AMO, d&amp;rsquo;ouvrir la porte à la voie de la censure et de transformer Mozilla en dictature de la pensée unique (rien que ça).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourtant, rien de tout ça n&amp;rsquo;est fondé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les extensions qui sont déjà sur AMO sont déjà soumise à une procédure de vérification. Elle est manuelle, effectuée par des bénévoles, la vérification peut prendre plusieurs jours. Et ça fait bien longtemps que personne ne s&amp;rsquo;en est plain. Ces add-ons seront signés automatiquement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les extensions qui ne sont pas sur AMO, et là est la nouveautée, seront soumises à une vérification automatique puis signées. Si la vérification automatique échoue c&amp;rsquo;est une vérification manuelle qui aura lieu, la même que celle pour les add-ons de l&amp;rsquo;AMO. Après signature, le/la développeureuse récupère le fichier xpi de l&amp;rsquo;extension et est libre de le distribuer où bon lui semble.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant signature et pendant le développement de l&amp;rsquo;add-on il faudra utiliser Firefox Aurora ou Firefox Developper Edition pour lancer des add-ons non signés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le point faible de tout ça reste la procédure de review manuelle. À titre d&amp;rsquo;exemple &lt;a href=&#34;https://github.com/EFForg/https-everywhere/issues/2051#issuecomment-130513727&#34;&gt;ça fait 9 mois que HTTPS Everywhere est en review sur l&amp;rsquo;AMO&lt;/a&gt;, étant un add-on soutenu par l&amp;rsquo;EFF ils ont pu obtenir une signature rapide en demandant directement à Mozilla mais tout le monde n&amp;rsquo;est pas l&amp;rsquo;EFF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mozilla est bien conscient de ça et prévoit d&amp;rsquo;améliorer le processus de vérification automatique ainsi que d&amp;rsquo;augmenter la taille des équipes salariées et bénévoles pour la vérification manuelle.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;La fin des add-ons XUL et SDK&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hier, le 21 Août 2015, Mozilla annonce &lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/addons/2015/08/21/the-future-of-developing-firefox-add-ons/&#34;&gt;l&amp;rsquo;obsolescence des add-ons classiques qui utilisent XUL, des add-ons jetpack et des add-ons SDK&lt;/a&gt; pour introduire une nouvelle API d&amp;rsquo;add-on qui sera majoritairement compatible avec celle utilisée par Chrome et Opera mais qui sera étendue pour maintenir l&amp;rsquo;existence d&amp;rsquo;add-ons populaires existants.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La raison avancée est que les add-ons dépendant d&amp;rsquo;interface bas niveau empêchent les évolutions du navigateur. Electrolysis qui doit apporter le support du multi-process et le sandboxing des onglets a largement été retarder à cause d&amp;rsquo;incompatibilité avec des extensions très utilisées. Il est impossible de remplacer le Gecko vieillissant par Servo pour les mêmes raisons.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mettre en place une API limitera, certes, les possibilités de développement d&amp;rsquo;add-ons mais permettra en même temps de faire des changement profonds dans le fonctionnement de Firefox sans trop s&amp;rsquo;inquiéter de voir tous les add-ons crasher dans tous les sens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les réactions FUDesques ne sont sont pas fait attendre et &lt;a href=&#34;http://www.downthemall.net/the-likely-end-of-downthemall/&#34;&gt;le développeur de DownThemAll! a été le premier à s&amp;rsquo;enflammer&lt;/a&gt; en déclarant la mort de DownThemAll, NoScript ou Greasemonkey.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bref, c&amp;rsquo;est la fin de la personnalisation dans Firefox qui achève une transformation en clone de Chrome, transformation entamée avec l&amp;rsquo;arrivée de l&amp;rsquo;interface Australis apparue dans les nightlies fin 2013.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans &lt;a href=&#34;https://linuxfr.org/users/kalenx/journaux/la-fin-du-permissive-add-on-model-chez-mozilla-ou-comment-flinguer-une-base-d-extensions&#34;&gt;les journaux LinuxFR&lt;/a&gt; c&amp;rsquo;est la panique également puisqu&amp;rsquo;on apprend ceci :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  L&#39;impossibilité d&#39;accéder au coeur de Firefox et de son interface mènera à la disparition d&#39;extensions extrêmement appréciées et utilisées telles que, outre DownThemAll, TreeStyleTab, NoScript, FireGestures, Drag2Go, Greasemonkey, TabMixPlus, FireFTP, FoxyProxy, AllInOne Sidebar et beaucoup d&#39;autres.

  Comprenons-nous bien : on ne parle pas ici d&#39;un classique cassage d&#39;API qui requiert la réécriture de certaines parties de ces extensions pour les rendre compatibles. Non, on parle d&#39;un changement qui rendra ces extensions impossibles à implémenter en tout ou en partie.
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ou encore que l&amp;rsquo;API n&amp;rsquo;est pas officiellement publiée alors qu&amp;rsquo;il reste 18 mois à vivre aux extensions old-school.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Là encore, rien n&amp;rsquo;est fondé puisque dans l&amp;rsquo;article même de cette annonce, Mozilla donne le lien vers la documentation actuelle : &lt;a href=&#34;https://wiki.mozilla.org/WebExtensions&#34;&gt;WebExtensions&lt;/a&gt; sur laquelle figure des liens vers les modules et fonctions supportées, les fonctions qui ne sont pas encore implémentées, une mention indiquant qu&amp;rsquo;elles le seront prochainement &lt;strong&gt;ainsi qu&amp;rsquo;une liste de fonctions non supportées par Chrome qui seront conservées dans Firefox pour garder des extensions en vie&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  We plan to add our own APIs based on the needs of existing Firefox add-ons :

  &lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;NoScript&lt;/strong&gt;-type functionality. This would come in the form of extensions to webRequest and possibly contentSettings.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sidebars. Opera already supports sidebar functionality; Chrome may soon. We would like to be able to implement &lt;strong&gt;Tree Style Tabs&lt;/strong&gt; or &lt;strong&gt;Vertical Tabs&lt;/strong&gt; by hiding the tab strip and showing a tab sidebar.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Toolbars. Firefox has a lot of existing toolbar add-ons.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Better keyboard shortcut support. We&#39;d like to support &lt;strong&gt;Vimperator&lt;/strong&gt;-type functionality.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ability to add tabs to about:addons.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ability to modify the tab strip (&lt;strong&gt;Tab Mix Plus&lt;/strong&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ability to take images of frames/tabs (like canvas.drawWindow)&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;On voit bien que contrairement à ce qui est colporté, Mozilla est conscient de la nécessité de préserver l&amp;rsquo;existence de nombreuses extensions et qu&amp;rsquo;ils ne se priveront pas d&amp;rsquo;aller plus loins que l&amp;rsquo;API de Chrome pour le faire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En bref, les extensions Chrome seront facilement portables sur Firefox, les extensions simple de Firefox seront facilement portable sur Chrome et les extensions plus lourdes conserveront leurs fonctionnalités avancées.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Je suis prêt à admettre qu&amp;rsquo;une certaine inquiétude puisse se faire sentir devant tous les changements opérés par Mozilla cette année mais il me semble qu&amp;rsquo;une fois contextualisés ces changements deviennent soit compréhensibles même si pas idéaux, soit justifiés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hello et Pocket résultent de partenariats commerciaux. On le sait et elle était extrêmement critiquée pour ça, Mozilla dépendait grandement du financement de Google (&lt;a href=&#34;http://techcrunch.com/2012/11/15/mozilla-releases-annual-report-for-2011-revenue-up-33-to-163m-majority-from-google/&#34;&gt;85% en 2011&lt;/a&gt;) pourtant et pour s&amp;rsquo;en détacher, c&amp;rsquo;est Yahoo qui devient le nouveau moteur par défaut en Novembre 2014 et on imagine bien qu&amp;rsquo;ils n&amp;rsquo;ont pas la puissance financière d&amp;rsquo;un Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mozilla se trouve donc obligée de diversifier ses partenariat et jusqu&amp;rsquo;à présent en parvenant avec succès à protéger la vie privée de ses utilisateurices.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du côté des add-ons, il s&amp;rsquo;agit de choix techniques qui visent à diminuer le nombre de malwares infectant le navigateur et à permettre plus facilement la réduction de dette technique présente dans Gecko.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai, en revanche du mal à saisir ce qui pousse des gens qui ont tout à perdre de la défection de Firefox à propager des articles alarmistes et infondés pour manifester leur inquiétude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le seul effet que ces critiques ont est de ternir l&amp;rsquo;image d&amp;rsquo;un Firefox qui n&amp;rsquo;en a pas besoin et d&amp;rsquo;affaiblir le seul navigateur Libre et indépendant, poussant les gens à… utiliser Chrome.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À suivre : &lt;a href=&#34;https://aldarone.fr/que-fait-firefox-sur-le-reseau-quand-on-le-demarre-et-faut-il-y-remedier/&#34;&gt;Les requêtes envoyées par un Firefox tout neuf&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les communications chiffrées faciles en Mai 2015</title>
      <link>https://aldarone.fr/les-communications-chiffrees-pour-les-non-informaticien%E2%8B%85nes-en-mai-2015/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://aldarone.fr/les-communications-chiffrees-pour-les-non-informaticien%E2%8B%85nes-en-mai-2015/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Il y a un peu plus d&amp;rsquo;un an, j&amp;rsquo;ai parlé de moyens pour sécuriser nos communications sur nos téléphones mobiles. J&amp;rsquo;avais parlé de TextSecure, Redphone et Telegram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avec le vote de la loi sur le renseignement qui &lt;a href=&#34;http://www.laquadrature.net/fr/lassemblee-nationale-vote-la-surveillance-de-masse-des-citoyens-francais&#34;&gt;autorise maintenant le gouvernement à surveiller tout un chacun&lt;/a&gt; sans passer par le moindre juge, il me semble pertinent de refaire un point sur ce qui a changé ou non et sur les nouveaux moyens disponibles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous n&amp;rsquo;y connaissez rien en chiffrement, ce n&amp;rsquo;est pas grave, vous pouvez continuer à lire. Je ne présenterai que des outils qui fonctionnent immédiatement après s&amp;rsquo;être installés parce que je fais parti de celleux qui pensent qu&amp;rsquo;une bonne sécurité doit être accessible à toutes et à tous, même si on ne sait pas ce qu&amp;rsquo;est le chiffrement à courbes elliptiques (et aussi parce que les arcanes de la sécurité ont tendance à me filer mal au crane.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme d&amp;rsquo;habitude, la sécurité n&amp;rsquo;est possible que lorsqu&amp;rsquo;il est possible d&amp;rsquo;examiner le code source des applications qui la mettent en place afin de pouvoir contrôler que le logiciel ne dissimule rien. Exit donc Whatsapp, Skype, Facebook, Bleep, etc. Même si ils prétendent fournir de la sécurité, on est sensé les croire sur parole sans vérification possible. Et vous avez vraiment envie de croire sur parole une entreprise capitaliste vous ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les logiciels dont je vais parler sont Libres, donc open-source et gratuits. Le chiffrement n&amp;rsquo;est actif qu&amp;rsquo;avec les contacts qui utilisent le même logiciel que vous.&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;Les messages mobiles&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Cette section concerne les SMS et équivalents et se compose de trois logiciels très proches : TextSecure, SMSSecure et Signals.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Textsecure&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/wp-content/uploads/2014/02/textsecure.jpg&#34; alt=&#34;TextSecure, la sécurité simplifiée&#34; width=&#34;705&#34; height=&#34;344&#34; class=&#34;size-full wp-image-1464&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Celui là c&amp;rsquo;est un peu mon préféré. Il était déjà opérationnel l&amp;rsquo;an dernier et je l&amp;rsquo;utilise quotidiennement depuis ce moment là.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est une application pour Android qui peut remplacer (sans obligation) l&amp;rsquo;application SMS standard. Si vous décidez de conserver votre application SMS, vous recevrez les messages TextSecure dans TextSecure et les SMS dans l&amp;rsquo;application SMS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elle permet également d&amp;rsquo;envoyer des MMS qui seront, eux aussi, chiffrés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au premier lancement elle demande de saisir votre numéro de téléphone et quelques secondes plus tard vous recevez un SMS spécial qu&amp;rsquo;elle utilise automatiquement pour s&amp;rsquo;activer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous pourrez dès lors envoyer des messages chiffrés aux contacts qui l&amp;rsquo;utilisent, sans même y faire attention. Le chiffrement est simplement indiqué par un petit cadenas au bas de chaque message envoyé ou reçu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les SMS reçus sont en vert et les messages TextSecure sont en bleu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Concernant le mode de transport il y a plusieurs choses à savoir :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Les messages transitent par internet, il vous faut donc un forfait compatible (mais de nos jours pratiquement tous les forfaits incluent au moins 20Mo de données par mois et TextSecure en consomme environ 600Ko)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ils transitent par les serveurs de Google puis par les serveurs d&#39;OpenWhisper (les gens qui développement TextSecure).
Comme les communications sont chiffrées, Google pourra uniquement voir que vous utilisez l&#39;application (mais comme vous l&#39;avez installée, ils se savent déjà) et de son côté OpenWhisper ne verra que l&#39;identifiant de la personne à qui vous envoyez un message (pour lui délivrer un message, il est logique que le transporteur en connaisse l&#39;adresse)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=org.thoughtcrime.securesms&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/wp-content/uploads/2015/05/Disponible-sur-GooglePlay-300x110.jpg&#34; alt=&#34;Télécharger TextSecure sur Google Play&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;110&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-1594&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Néanmoins, pour ne pas passer par Google et OpenWhisper ou pour ne pas être obligé⋅e d&amp;rsquo;utiliser internet, il y a une alternative : SMSSecure.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;SMSSecure&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/wp-content/uploads/2015/05/smssecure.png&#34; alt=&#34;SMS Encryption made easy&#34; width=&#34;450&#34; height=&#34;120&#34; class=&#34;size-full wp-image-1591&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SMSSecure est très proche de TextSecure puisqu&amp;rsquo;il partage une grande partie de son code source et donc la même méthode de chiffrement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette application est apparue quand les développeurs et développeuses de TextSecure ont décidé⋅es d&amp;rsquo;arrêter le support du chiffrement pour les SMS en raison d&amp;rsquo;un trop grand nombre de correctifs nécessaire qui les empêchaient de se concentrer sur l&amp;rsquo;ajout de nouvelles fonctions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D&amp;rsquo;autres personnes ont donc copié le code source et ont supprimé tout rapport avec Google et OpenWhisper pour ne développer que la partie SMS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;interface est donc très proche/identique à celle de TextSecure et pour recevoir des SMS chiffrés elle doit obligatoirement remplacer votre application SMS standard. (Vous pouvez toujours utiliser TextSecure à côté.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elle permet également d&amp;rsquo;envoyer des MMS qui seront, eux aussi, chiffrés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une fois installée, il n&amp;rsquo;y a qu&amp;rsquo;à sélectionner un contact qui vous a prévenu qu&amp;rsquo;ille l&amp;rsquo;utilise et cliquer sur le petit cadenas en haut à droite. Elle va alors lui envoyer un SMS de préparation auquel son téléphone répondra automatiquement et la suite de la conversation se déroulera de manière sécurisée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Concernant le mode de transport il y a là aussi des choses à savoir :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Elle utilise les SMS ; comme un message chiffré prend plus de place qu&#39;un message classique il est possible qu&#39;un message de moins de 140 caractères soit automatiquement coupé en plusieurs parties et que votre forfait soit décompté de plusieurs SMS. Attention donc si vous n&#39;avez pas de SMS illimités.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Contrairement à TextSecure où Google peut savoir que vous l&#39;utilisez et où OpenWhisper peut savoir à qui vous écrivez, ici c&#39;est votre opérateur mobile et toute personne qui écoute le réseau téléphonique qui peut savoir à qui vous écrivez. À vous de choisir à qui vous préférez exposer votre liste d&#39;interlocuteur⋅ices.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=org.smssecure.smssecure&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/wp-content/uploads/2015/05/Disponible-sur-GooglePlay-300x110.jpg&#34; alt=&#34;Téléchargez SMSSecure sur Google Play&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;110&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-1594&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://f-droid.org/repository/browse/?fdid=org.smssecure.smssecure&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/wp-content/uploads/2015/05/Get_it_on_F-Droid-300x104.png&#34; alt=&#34;Get_it_on_F-Droid&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;104&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-1596&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Signal&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/wp-content/uploads/2015/05/07533689-photo-logo-application-signal-ios.jpg&#34; alt=&#34;Signal - Private Messenger&#34; width=&#34;202&#34; height=&#34;195&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-1600&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a un an, aucune solution libre n&amp;rsquo;existait pour les personnes possédant un iPhone. Mais maintenant il y a Signal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Signal est l&amp;rsquo;exact équivalent de TextSecure pour Android et comme il est développée par les mêmes personnes, les gens utilisant Signal peuvent discuter en toute transparence avec les gens utilisant TextSecure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;application utilise la même procédure d&amp;rsquo;activation que TextSecure : Au premier lancement on saisit son numéro, on reçoit un SMS d&amp;rsquo;activation et c&amp;rsquo;est prêt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La seule différence est qu&amp;rsquo;Apple n&amp;rsquo;autorise pas les applications tierces à accéder aux SMS, vous ne pourrez donc pas récupérer tous vos messages dans une seule application et le seul mode de transport disponible sera le même que TextSecure, avec les mêmes points à retenir que ceux cités plus haut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://itunes.apple.com/us/app/signal-private-messenger/id874139669&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/wp-content/uploads/2015/05/DispoSurAppStore-300x111.jpg&#34; alt=&#34;Téléchargez Signal sur l&#39;App Store&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;111&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-1595&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;Les appels mobiles&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Pour ce point, il y a une solution pour Android : RedPhone, et une solution pour iPhone : Signal (oui, la même)&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;RedPhone&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/wp-content/uploads/2014/02/8315ae507a049ffeaf669c32b8644681.jpg&#34; alt=&#34;RedPhone, la sécurité simplifiée.&#34; width=&#34;705&#34; height=&#34;344&#34; class=&#34;size-full wp-image-1458&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Développée par OpenWhisper (les mêmes qui font TextSecure et Signal, décidément), RedPhone permet de passer des appels chiffrés via Internet. Ce ne sera donc pas décompté de votre forfait voix, mais de votre quota de données (sauf si vous êtes en Wifi, ce qui permet de s&amp;rsquo;affranchir du même coup d&amp;rsquo;une mauvaise couverture.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;activation se déroule comme avec TextSecure et l&amp;rsquo;usage est ensuite transparent. La réception d&amp;rsquo;appel se fait sans manipulation particulière et au moment de passer un appel, si RedPhone détecte que votre correspondant⋅e est dans son annuaire, il vous offrira le choix de sécuriser l&amp;rsquo;appel ou non.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme pour TextSecure, les données transitent par Google et OpenWhisper, donc Google sait que vous utilisez RedPhone et OpenWhisper sait qui vous appelez. Encore une fois, sans RedPhone c&amp;rsquo;est votre opérateur mobile qui sait qui vous appelez mais il sait également ce que vous racontez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=org.thoughtcrime.redphone&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/wp-content/uploads/2015/05/Disponible-sur-GooglePlay-300x110.jpg&#34; alt=&#34;Télécharger RedPhone sur Google Play&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;110&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-1594&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Signal&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/wp-content/uploads/2015/05/07533689-photo-logo-application-signal-ios.jpg&#34; alt=&#34;Signal - Private Messenger&#34; width=&#34;202&#34; height=&#34;195&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-1600&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour iPhone, OpenWhisper a choisi d&amp;rsquo;unifier les usages et Signal permet également de recevoir ou d&amp;rsquo;émettre des appels vers d&amp;rsquo;autres personnes utilisant Signal ou RedPhone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;activation se fait en même temps que l&amp;rsquo;activation des messages et pour appeler quelqu&amp;rsquo;un il suffit de se rendre dans l&amp;rsquo;historique des messages et de cliquer sur appeler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://itunes.apple.com/us/app/signal-private-messenger/id874139669&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/wp-content/uploads/2015/05/DispoSurAppStore-300x111.jpg&#34; alt=&#34;Téléchargez Signal sur l&#39;App Store&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;111&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-1595&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;La messagerie instantanée et les conférences audio/vidéo&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Maintenant on s&amp;rsquo;éloigne un peu du mobile pour s&amp;rsquo;attaquer à un gros morceau de la communication en ligne : Les conférences audio / vidéo et la messagerie instantanée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On connait tous Skype, le leader sur le marché. Il appartient à Microsoft, propose des fonctions payantes et, en dépit de la sécurisation qu&amp;rsquo;il annonce, s&amp;rsquo;avère &lt;a href=&#34;http://news.softpedia.com/news/Skype-Provided-Backdoor-Access-to-the-NSA-Before-Microsoft-Takeover-NYT-362384.shtml&#34;&gt;être aussi sécurisé qu&amp;rsquo;une passoire (lien en anglais)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour le remplacer, il n&amp;rsquo;y a pas grand monde. Mais l&amp;rsquo;alternative la plus aboutie est Tox.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Tox&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://aldarone.fr/wp-content/uploads/2015/05/tox4.png&#34; alt=&#34;Tox me maybe&#34; width=&#34;650&#34; height=&#34;200&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-1593&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tox est un logiciel encore incomplet mais néanmoins déjà utilisable au quotidien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il permet de communiquer de plusieurs manières :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Message texte avec une ou plusieurs personnes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conversation audio avec une ou plusieurs personnes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conversation vidéo avec une personne. (Les conférences vidéos à plusieurs sont prévues mais les développeurs galèrent un peu sur la meilleure interface possible pour ce cas.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Après installation, Tox génère un identifiant : le ToxId. Il n&amp;rsquo;y a qu&amp;rsquo;à le communiquer à votre contact et après avoir accepté sa requête vous voila prêt⋅es à communiquer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La communication s&amp;rsquo;effectue sans passer par aucun serveur et sans moyen de lire ou d&amp;rsquo;altérer le message pendant qu&amp;rsquo;il transite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cependant, comme il n&#39;est pas tout à fait terminé il y a quelques points noirs qui seront prochainement résolus (d&#39;ici la fin de l&#39;année) :
* Pour accepter une requête de contact il faut être connecté⋅e. Si vous êtes déconnecté⋅e au moment où votre contact l&#39;envoie, il devra la réémettre.
* Il est impossible d&#39;envoyer des messages à quelqu&#39;un qui est hors ligne car ils disparaîtront dans l&#39;oubli.
* Il est impossible de rejoindre spontanément une conversation groupée, le seul moyen est d&#39;y être invité⋅e.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour le reste tout y est : Smileys, audio, video, transfert de fichiers,…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est disponible sur &lt;a href=&#34;https://wiki.tox.chat/Binaries#windows&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt;, sur &lt;a href=&#34;https://wiki.tox.chat/Binaries#mac_os_x&#34;&gt;MacOS&lt;/a&gt; et sur &lt;a href=&#34;https://wiki.tox.chat/Binaries#gnulinux&#34;&gt;GNU/Linux&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous avez maintenant toutes les clés en main pour mettre des bâtons dans les roues de quiconque voudrait surveiller vos communications instantanées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;en proposant à vos contacts de les utiliser que vos communications seront protégées puisqu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a qu&amp;rsquo;avec les contacts qui utilisent le même logiciel que vous que le chiffrement fonctionne. TextSecure et RedPhone sont compatibles avec Signal mais Tox ne fonctionne qu&amp;rsquo;avec les utilisateur et les utilisatrices de Tox et SMSSecure ne fonctionne qu&amp;rsquo;avec les personnes utilisant SMSSecure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors n&amp;rsquo;hésitez pas, motivez vos contacts et sortez couvert⋅es !&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Crédits : &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/sally_monster/3644997857/&#34;&gt;Lockpicking with the hackers.&lt;/a&gt; par &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/sally_monster/&#34;&gt;Sally Crossthwaite&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>